<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <!-- Unions -->
    <string name="union_name_1">Время</string>
    <string name="union_name_2">Категория</string>

    <string name="union_all_name_1">Весь период</string>
    <string name="union_all_name_2">Все</string>
    <!-- End unions -->

    <!-- Groups -->
    <string name="group_name_1">60е</string>
    <string name="group_name_2">80е</string>
    <string name="group_name_3">Архитектура</string>
    <string name="group_name_4">Революция</string>
    <string name="group_name_5">Война</string>
    <string name="group_name_6">Литература</string>
    <string name="group_name_7">Бандитский Петербург</string>
    <!-- End groups -->

    <!-- Route names -->
    <string name="route_name_1">Архитектура модерна</string>
    <string name="route_name_2">Советский модернизм</string>
    <string name="route_name_3">Сталинский ампир</string>
    <string name="route_name_4">Красный маршрут</string>
    <string name="route_name_5">Кровавое восресенье</string>
    <string name="route_name_6">Блокада Ленинграда</string>
    <string name="route_name_7">Серебрянный век</string>
    <!-- End routes -->

    <!-- Place names-->
    <string name="place_name_1">Дом 35 по Таврической улице</string>
    <string name="place_name_2">Тюрьма “Кресты”</string>
    <string name="place_name_3">Гостиница “Ленинград”</string>
    <string name="place_name_4">Дом на набережной Фонтанки 145</string>
    <string name="place_name_5">Улица Рубинштейна</string>
    <string name="place_name_6">Лиговский проспект</string>
    <!-- End places -->

    <!-- PartRoute names -->
    <string name="part_name_1">Витебский вокзал</string>
    <string name="part_name_2">Магазин Купцов Елисеевых</string>
    <string name="part_name_3">Дом компании "Зингер"</string>
    <string name="part_name_4">Универмаг «У Красного моста»</string>
    <string name="part_name_5">Особняк Матильды Кшесинской</string>
    <string name="part_name_6">Соборная мечеть</string>
    <string name="part_name_7">Доходный дом Розенштейна</string>
    <string name="part_name_8">Доходный дом Татьяны Путиловой</string>
    <string name="part_name_9">Доходный дом герцога Лейхтенбергского</string>

    <string name="part_name_10">Морской вокзал</string>
    <string name="part_name_11">Гостиница «Прибалтийская»</string>
    <string name="part_name_12">Дома на курьих ножках</string>
    <string name="part_name_13">Гаражный кооператив «Василеостровец»</string>
    <string name="part_name_14">Театр Юного Зрителя</string>
    <string name="part_name_15">Гостиница «Русь»</string>
    <string name="part_name_16">ЦНИИ робототехники и технической кибернетики</string>

    <string name="part_name_17">Платформа станции «Автово»</string>
    <string name="part_name_18">Дом Советов</string>
    <string name="part_name_19">Жилой дом с кинотеатром «Дружба»</string>
    <string name="part_name_20">Дом со шпилем, или «Генеральский дом»</string>
    <string name="part_name_21">Институт ЛенНИИпроект</string>
    <string name="part_name_22">Жилой дом работников Института экспериментальной медицины</string>
    <string name="part_name_23">Жилой дом на Ланской</string>

    <string name="part_name_24">Крейсер Аврора</string>
    <string name="part_name_25">Музей политической истории России</string>
    <string name="part_name_26">Петропавловская крепость</string>
    <string name="part_name_27">Марсово поле</string>
    <string name="part_name_28">Зимний дворец</string>

    <string name="part_name_29">Нарвская триумфальная арка</string>
    <string name="part_name_30">Сенная площадь</string>
    <string name="part_name_31">Казанский собор</string>
    <string name="part_name_32">Невский проспект</string>
    <string name="part_name_33">Конюшенная площадь</string>
    <string name="part_name_34">Марсово поле</string>
    <string name="part_name_35">Зимний дворец</string>

    <string name="part_name_36">Монумент героическим защитникам Ленинграда</string>
    <string name="part_name_37">Государственный мемориальный музей обороны и блокады Ленинграда</string>
    <string name="part_name_38">Мемориал героическим защитникам Ленинграда на Пискарёвском мемориальном кладбище</string>
    <string name="part_name_39">Невский пятачок</string>
    <string name="part_name_40">Музей-панорама "Прорыв блокады Ленинграда"</string>
    <string name="part_name_41">Памятник "Разорванное кольцо"</string>

    <string name="part_name_42">Музей-квартира Александра Блока</string>
    <string name="part_name_43">Арт-кафе “Подвалъ бродячей собаки”</string>
    <string name="part_name_44">Музей Анны Ахматовой в Фонтанном доме</string>
    <string name="part_name_45">Тенишевское училище</string>
    <string name="part_name_46">«Башня» Вячеслава Иванова</string>
    <string name="part_name_47">Дом Мурузи</string>
    <!-- End parts -->

    <!-- Route desc -->
    <string name="route_desc_1">
        Модерн - обобщённое название различных архитектурных стилей конца XIX — начала XX века в странах Западной Европы и в России, которые объединяло стремление отойти от эклектизма: освободиться от излишеств и пестроты разностильного декора, свойственных предыдущим периодам историзма и "викторианского стиля". В Санкт-Петербурге огромное количество памятников архитектуры модерна, их не обойдешь ни за день, ни за два, но мы постарались отобрать для вас наиболее знаковые.
    </string>
    <string name="route_desc_2" translatable="false">
        Санкт-Петербург - настоящая кладезь памятников дореволюционной архитектуры. Но не только из нее состоит наш город. Сегодня мы бы хотели провести вас по памятникам поздней советской архитектуры - советскому модернизму.
Советский(или социалистический) модернизм — архитектурный стиль, существовавший в 1950-1990-е годы в странах социалистического блока. Одно из трёх основных направлений архитектуры СССР наряду с авангардом и сталинским неоклассицизмом. Переходом к модернизму стало постановление ЦК КПСС и СМ СССР 1955 года «Об устранении излишеств в проектировании и строительстве», которое одномоментно завершило эпоху сталинского неоклассицизма. Практически все выдающиеся здания, построенные в послевоенный советский период в Петербурге, были именно в этом стиле.
    </string>
    <string name="route_desc_3" translatable="false">
        Сталинский ампир — неформальное название сталинского неоклассицизма, одного из лидирующих направлений в архитектуре, монументальном и декоративном искусстве СССР с середины 1940-х до середины 1950-х годов. Символ сталинского ампира — знаменитые сталинские высотки в Москве. Сталинский ампир в декоре помещений — это, в частности, массивная деревянная мебель, лепнина под высокими потолками, резные шкафы, бронзовые светильники и статуэтки.
Концом эпохи сталинского ампира считается Постановление Центрального Комитета КПСС и Совета Министров СССР от 4 ноября 1955 года «Об устранении излишеств в проектировании и строительстве».
В Петербурге, в отличие от Москвы, выдающихся представителей данного стиля не так много, но мы не могли не уделить внимание столь важному периоду архитектурной истории ХХ века.
    </string>
    <string name="route_desc_4" translatable="false">
        Маршрут посвящен Октябрьской революции - одному из главнейших событий в истории России!
    </string>
    <string name="route_desc_5" translatable="false">
        Кровавое воскресенье, произошедшее 9 января 1905 года, было важным событием в истории Российской империи. В этот день тысячи рабочих и жителей Петербурга вышли на улицы, чтобы провести мирную демонстрацию перед Зимним дворцом, требуя политические и социальные реформы.
Однако, мирная демонстрация была жестоко подавлена властями. Когда толпа приблизилась к Зимнему дворцу, вооруженные солдаты открыли огонь по митингующим. Большое количество людей погибло или было ранено. Это стало поворотным моментом в истории России, стимулировавшим дальнейшее нарастание протестов и требований об изменениях.
Кровавое воскресенье стало одним из ключевых событий 1905 года, который известен как "Революционное 1905-1907 годы". Эта волна протестов и стачек привела к значительным социальным и политическим изменениям в Российской империи. В результате были предприняты некоторые реформы, включая установление Государственной думы и улучшение рабочих условий.
Кровавое воскресенье остается важным памятным событием, напоминающим о борьбе за свободу и права человека, а также о необходимости политических реформ и уважения к гражданским свободам.
    </string>
    <string name="route_desc_6" translatable="false">
        Военная блокада города Ленинграда немецкими и финскими войсками и их союзниками во время Великой Отечественной войны. Длилась с 8 сентября 1941 года по 27 января 1944 года (блокадное кольцо было прорвано 18 января 1943 года) — блокада продолжалась 872 дня, в ряде источников 871 день. В литературе и на памятниках встречается округление — 900 дней и ночей.
К началу блокады в городе находилось недостаточное для длительной осады количество продуктов и топлива. Единственным путём сообщения с Ленинградом оставался маршрут через Ладожское озеро, находившийся в пределах досягаемости артиллерии и авиации осаждающих, а также военно-морских сил противника, действовавших на озере. Пропускная способность этой транспортной артерии не соответствовала потребностям города. В результате этого начавшийся в Ленинграде массовый голод, усугублённый особенно суровой первой блокадной зимой, проблемами с отоплением и транспортом, привёл к сотням тысяч смертей среди его жителей.

        И этот маршрут по местами того страшного периода истории.
    </string>
    <string name="route_desc_7" translatable="false">
        “Серебряным веком” называют период истории русской культуры, относящийся к началу XX века. Название период получил уже после своего завершения. Его считали вторым расцветом русской культуры после “Золотого века” (Пушкинской эпохи начала XIX в). В этот период интеллигенция переключила своё внимание с социально-политических вопросов на мистико-духовные, что породило новые течения в философии. В живописи развивалось множество новых направлений, художники устраивали скандальные выставки одну за другой. Но самой известной, пожалуй, является поэзия “Серебряного века”, и именно ее памятным местам посвящен данный маршрут.
    </string>
    <!-- End Route desc -->

    <!-- Text PartRoute -->
    <string name="part_text_1" translatable="false">
        Начнем наш маршрут с во многом уникального Витебского вокзала. Он был первой станцией первой русской железной дороги. Изначально Витебский (тогда Царскосельский) вокзал был деревянным. Его современное здание было построено в 1904 году, став первым публичным зданием в городе, построенным в стиле модерн. Ярко выражена непривычная для начала XX века планировка здания, когда крупные объёмы группируются асимметрично, с учётом их функционального назначения. Обилие металла в архитектуре также было нетипичным для того времени. В этой постройке чётко прослеживается основной принцип возведения зданий модерна «изнутри - наружу». Внешний облик вокзала отражает его внутреннюю конструкцию, которая в свою очередь создана исходя из рациональных соображений. Залы украшены панно художников, иллюстрирующими события истории Одессы, одесской Петропавловской крепости, а также произведениями кузнечного искусства. Помимо произведений искусства здание вокзала поражало воображение пассажиров такими техническими новшествами, как пассажирский и грузовой лифты. Насыпь, на которую монтировали железнодорожные пути, была поднята на несколько метров, поэтому платформы на Витебском находятся на втором этаже.
    </string>
    <string name="part_text_2" translatable="false">
        На Невском проспекте располагается дом, построенный в 1902—1903 годах для торгового товарищества «Братья Елисеевы». В дореволюционной России в нем был магазин колониальных товаров, один из лучших винных погребов в Европе и помещения, которые сдавали театральным труппам. До сих пор в одном из помещений располагается Театр комедии имени Акимова. Здание выделяется на фоне классической архитектуры Невского проспекта своими витражами, скульптурами и роскошью отделки. Стиль здания был призван показать богатство товарищества и привлечь внимание потенциальных покупателей. На фасаде установлены четыре скульптуры «Промышленность», «Торговля», «Искусство» и «Наука».
В 2010-х здание отреставрировали. Интерьеры воссоздали по эскизам начала XX века, близким к историческим. Сейчас Елисеевский внутри — это большой зал с высокими потолками, позолоченной лепниной и колоннами, многочисленными люстрами разной формы и красивой зеркальной нишей. Она выполнена в характерной для модерна полукруглой форме. Над зеркалом на уровне второго этажа — небольшой балкон.
    </string>
    <string name="part_text_3" translatable="false">
        Мы увидим здание, с которым знаком практически каждый, кто хоть раз бывал в Северной столице. Прямо около выхода из метро Невский проспект, напротив Казанского собора, нас встречает Дом компании "Зингер", известный также как "Дом книги". Здание построили в 1902—1904 годах для компании - производителя швейных машин «Зингер». Вплоть до революции в здании располагалась штаб-квартира российского представительства «Зингер» и различные конторы-арендаторы. В 1919 году здание национализировали, в него перевели магазин «Петрогосиздата», филиалы различных издательств и редакции газет и журналов, целое крыло занимал государственный комитет цензуры. Название «Дом книги» закрепилось в речи горожан по магазину, работавшему в здании с 1938 года.
Связь с первым владельцем здания подчеркивает одна из скульптур-валькирий, украшающих фасад. Она держит в руках веретено, а у ее бедра расположена швейная машинка. Еще на фасаде раскинул крылья орел — он появился здесь в годы Первой мировой войны.
    </string>
    <string name="part_text_4" translatable="false">
        Заметим здание, чем то похожее на дом компании «Зингер». И совершенно не случайно:  в основе обоих строений похожие металлические каркасы. Дом возвели по заказу торговой фирмы «С. Эсдерс и К. Схейфальс». В нем открылся универмаг, который назвали по месту расположения: рядом находится Красный мост через Мойку. Дом увенчан стеклянной башенкой с орнаментом и шпилем, а фасад украшен изображениями кувшинок и гирляндами.
До революции магазин считался самым модным в Санкт-Петербурге. В нем одевались представители высших сословий вплоть до жены Николая Второго, императрицы Александры Федоровны. В советское время здесь располагалась швейная фабрика имени Володарского. В 1930-х угловая башня с куполом и шпилем были снесены, их восстановили в 2008—2011 годах. Оригинальных чертежей не сохранилось, работы выполнялись по старым фотографиям.
    </string>
    <string name="part_text_5" translatable="false">
        Особняк возвели во время строительного бума на в этом районе — он начался после постройки Троицкого моста в 1903 году. Заказчицей стала прима-балерина Мариинского театра Матильда Кшесинская, вхожая в царскую семью. До революции в особняке жила сама хозяйка, там часто собиралась творческая интеллигенция и высший свет. Вместе с Кшесинской, ее сыном и прислугой в доме также жила козочка, с которой балерина выступала в балете «Эсмеральда».
Особняк Кшесинской знаменует зрелую фазу петербургского модерна. Снаружи дом отделан разными фактурными материалами — от гранита у основания, из которого строение словно вырастает, до нежного, светлого облицовочного кирпича со вставками из темно-синей керамики с накладным металлическим узором. В декоре фасада и на ограде использованы типичные для модерна ботанические мотивы.
После 1917 года Кшесинской пришлось покинуть особняк и в нем расположились комитеты большевистской партии. Балкон особняка послужил трибуной, с которой вещал Ленин, — на фасаде даже есть памятная табличка. Кшесинская пыталась судиться с большевиками за свое имущество, но вернуть особняк ей так и не удалось. Балерина переехала в Париж, где и прожила до конца жизни.
Долгое время здание служило Музеем революции, а с 1991 года в нем располагается Государственный музей политической истории России. Посетители могут заглянуть в маленький уютный зимний сад. Благодаря большому окну там много света, а сам сад напоминает об изысканном вкусе первой хозяйки. Сразу за зимним садом есть небольшой музейный зал, посвященный самой Кшесинской.
    </string>
    <string name="part_text_6" translatable="false">
        Совсем рядом с особняком Кшесинской расположен еще один шедевр архитектуры модерна. В 1906 году было получено разрешение на строительство мечети на Петроградской стороне. Деньги на её строительство были собраны с пожертвований верующих по всей России, причём достоверно известно, что самую большую сумму на строительство пожертвовал бухарский эмир. Соборная мечеть была первой мечетью в городе, и её возведение в 1913 году было приурочено к трёхсотлетнему юбилею дома Романовых. Однако работы по внутренней отделке храма велись ещё семь лет. В облике мечети причудливо сочетаются архитектурные традиции мусульманского Востока и веяния северного модерна. От последнего здесь — грубый финский гранит в облицовке стен, разнообразные по форме окна и двери. В отделке куполов, минаретов и порталов использовали майолику, к работам над которой привлекали узбекских мастеров.
На данный момент это действующая мечеть, одна из крупнейших в Европе. Немусульмане могут попасть туда, предварительно записавшись на экскурсию.
    </string>
    <string name="part_text_7" translatable="false">
        На Каменоостровском проспекте, совсем рядом с метро Петроградская, расположено здание, известное как Дом с башнями и выполненное в не совсем типичном для исторического центра Петербурга стиле. Модерн — это не всегда прихотливо изгибающиеся линии, обилие растительного орнамента и прекрасные девы на фасадах. Розенштейн сам проектировал свой дом в соавторстве с Белогрудом, который впоследствии жил в одной из здешних квартир. Поклонник средневековой архитектуры, Белогруд построил здание с элементами готики и неоклассицизма в стиле английского замка. Шестигранные башни, венчающие его центральную часть, напоминают лондонский Биг Бен, что подчеркивается циферблатом на одной из башен. Только отмечены там не цифры, а символические изображения знаков зодиака. Нижний этаж прорезан готическими стрельчатыми арками, о замке напоминает и форма окон верхнего этажа. Весь фасад в целом изобилует декоративными элементами.
    </string>
    <string name="part_text_8" translatable="false">
         Увидим доходный дом Путиловой, также известный, как Дом с совами. Он является представителем одного из редких в России архитектурных направлений - северного модерна. Оно сформировалось под влиянием национального романтизма, который господствовал в Швеции и Финляндии в начале 20 века. Архитекторы этого стиля обращались к образам северного фольклора, флоры и фауны, а также перерабатывали в своих проектах формы из готической и романской архитектуры. Они отдавали предпочтение простым и грубым облицовочным материалам: граниту, фактурной штукатурке. Массивные, тяжелые формы дома Путиловой напоминают о северных скалах. Нижняя часть фасада облицована финским гранитом.
    </string>
    <string name="part_text_9" translatable="false">
        Дом с мозаикой - одно из самых оригинальных произведений петербургского модерна. Изюминка здания - монументальные мозаичные панно на верхних этажах. Технология его выполнения также была для тех лет: это крупные неровные куски смальты, изготовленные в мастерской знаменитого русского художника-мозаичиста Владимира Фролова, того самого, что делал мозаику для храма Спаса на Крови и многих других соборов. Заказчиком был русский князь герцог Николай Лейхтенбергский, потомок царской семьи. Это один из его доходных домов, предназначенных для сдачи жилья внаём. Верхний этаж с полукруглыми застеклёнными трёхгранными балконами, разделяющими панно на пять частей, предназначался для мастерских художников, которым герцог всегда покровительствовал. Архитектурный шедевр весь ХХ век оставался вне внимания властей и потихоньку разрушался. Лишь в 2007 фасад здания был отреставрирован.
    </string>


    <string name="part_text_10" translatable="false">
        Морской вокзал — один из редких представителей петербургского брутализма. Грубые ступенчатые формы фасада напоминают паруса. Тяжёлый стальной шпиль по размеру в два раза превышает само здание. На момент строительства морские круизы не пользовались большой популярностью, однако с увеличением пассажиропотока функциональность вокзала перестала отвечать требованиям, он стал слишком тесным. Сейчас рядом существует более удобный пассажирский терминал, поэтому здание является скорее памятником ушедшей эпохе.
    </string>
    <string name="part_text_11" translatable="false">
«Прибалтийская» проектировалась таким образом, чтобы фасад здания и веранда ресторана были обращены к морю. Во время строительства гостиницы вокруг неё больше ничего не было, но со временем она затерялась среди более поздней застройки. Сначала по правую и левую сторону были построены типовые жилые дома, а несколько лет назад вид на море был перекрыт многоэтажным жилым кварталом.
Особенностью при строительстве стало использование многослойной панели и металлической облицовки, чтобы защитить гостиницу от ветра, который постоянно дует с Финского залива. Архитекторы ставили перед собой задачу совместить классические архитектурные формы, которые привычны для Петербурга, с современным для тех лет модернизмом. Получилось монументальное и симметричное здание с использованием новых материалов и инженерных решений.
    </string>
    <string name="part_text_12" translatable="false">Эти дома были построены в рамках типового проекта застройки Васильевского острова в середине XX века. «Ножки» — один из популярных модернистских элементов. Эти 22-этажные дома стали одними из первых высоток города.
</string>
    <string name="part_text_13" translatable="false">
        Это многоэтажный паркинг (что само по себе - большая редкость для СССР), выстроенны1 в 1986 году для нужд обычных жителей города. Фасад постройки состоит из плотного ряда волнообразных ребёр, которые в перспективе формируют невероятно динамичный облик здания.
    </string>
    <string name="part_text_14" translatable="false">
        Здание ТЮЗа довольно просто и функционально, оно имеет цельный прямоугольный главный корпус, фасад которого украшают мозаики на сюжет дружбы народов. Симметрия и простота позволили театру довольно удачно вписаться в композицию Пионерской площади.
    </string>
    <string name="part_text_15" translatable="false">
        Перед вами еще один представитель весьма редкого стиля брутализм. Если точнее, то гостиница выполнена в стиле необрутализма. Изначально здание было построено как жилой дом в 1932-1933 годах. В 80-е годы было реконструировано, был разобран средний корпус бывшего жилого дома и на его месте построен корпус вестибюля, офисов и ресторана гостиницы. По сторонам боковых корпусов были возведены выносные лестницы. Над корпусами жилого дома надстроен этаж. Здание приобрело современный вид.
    </string>
    <string name="part_text_16" translatable="false">
        Композиция здания построена на классическом для архитектуры советского модернизма резком контрасте горизонтальных объемов и выдающегося башенного объема. Острые «рёбра» контрольно-испытательной станции придают ей космический вид и одновременно создают образ готического собора с нервюрами и острыми шпилями. Внутри башня полая и представляет собой металлический каркас с навешенными на него панелями.
    </string>


    <string name="part_text_17" translatable="false">
        Станция открыта в 1955 году в составе первой очереди метрополитена «Автово» — «Площадь Восстания», причём именно на станцию «Автово» прибыл первый поезд Ленинградского метрополитена.
Самое интересное в архитектуре станции – стеклянные колонны. Сверкая и слегка отсвечивая голубизной, они придают подземному залу праздничную пышность. Существуют варианты, как станция могла выглядеть по довоенному проекту. По одному из них все колонны на ней должны были быть из материала, имитирующего хрусталь и, кроме того, подсвечивающимися, чего не произошло, поскольку подрядчик не успевал выполнить работы в срок (по другой версии, из-за сложностей в ремонте и обслуживании). Также изначально временную облицовку белым мрамором 16 колонн из 48 впоследствии оставили такими из-за постановления «Об устранении излишеств в проектировании и архитектуре».
    </string>
    <string name="part_text_18" translatable="false">
        Это здание должно было стать сердцем нового центра Петербурга: до войны существовал план переноса центра города на юг, подальше от границы с Финляндией. Но из-за войны план переноса так и не осуществили, однако Дом Советов всё же успели построить, хоть он никогда не выполнял изначально запланированной функции.
Здание обращено своим главным фасадом на Московскую площадь - самую крупную площадь города. Размер площади напрямую связан с Домом Советов: она специально сделана сомасштабно - открытое пространство усиливает эффект величественности Дома Советов, формируя самый масштабный ансамбль Ленинграда в стиле сталинского ампира. Во всю длину центрального карниза тянется скульптурная группа, состоящая из фигур советских граждан разных профессий: от рабочих до крестьян, от военных до интеллигенции. Завершает эту композицию выразительное изображение герба РСФСР.
Задняя часть здания выглядит тоже выразительно: восточный фасад кардинально отличается от западного из-за того, что в нём находится зал заседаний - он выделяется из общего объёма здания своим полукруглым корпусом. И, что характерно для сталинского неоклассицизма, задняя часть здания тоже богато декорирована.
    </string>
    <string name="part_text_19" translatable="false">
        Кинотеатр «Дружба» — первая десятиэтажка советского Ленинграда. Построен дом в 1953 годуб кинотеатр начал работать чуть позднее - в 1956. Изначально репертуар был полностью детским, но со временем там начали показывать кино для зрителей всех возрастов. Таким образом, в 1980-х годах, «Дружба» становится кинотеатром в полном смысле этого слова. Теперь в нем шли мировые премьеры и знаменитые ленты советских кинематографистов. В то время он был одним из самых современных и высокотехнологичных кинотеатров Ленинграда. Удобные стулья, качественная аудиосистема, новые проекторы и яркие премьеры кинопроката — все это помогло расположить к себе даже самого искушенного зрителя.
    </string>
    <string name="part_text_20" translatable="false">
        Этот дом строился нетипично долго для сталинского времени - целых 13 лет. Закончили строительство в 1953 году. Сразу заметны живописные фигуры, сидящие у основания башни, исполненные на морскую тематику: мужчины и женщины поддерживают руками якоря, а звезда на вершине шпиля, над которым работали служащие Адмиралтейских верфей, служит одновременно красивым элементом декора и настоящим флюгером. Из-за своего шпиля, высота которого достигает 76 метров, дом виден почти из любой точки Московского проспекта, именно за счёт этого он является единственной в городе сталинской высоткой, а не самым типичным домом того времени. Когда в 1953 году дом был построен, в нём стали селиться влиятельные советские люди: политики и военные, за что дом в народе прозвали «генеральским», однако с ходом времени ситуация поменялась, так что к 1962 году, когда на свет появился будущий культовый музыкант Виктор Цой, семья которого прожила в этом доме до 1990-х, здесь жили простые советские люди, многие из которых существовали в стеснённых условиях.
    </string>
    <string name="part_text_21" translatable="false">
        Прямо напротив Петропавловской крепости, находится здание, построенное уже на самом закате стиля - после смерти Сталина и после принятия постановления "Об устранении излишеств в проектировании и строительстве". Жилой дом при институте ЛенНИИпроекта стал последним отголоском классической архитектуры Ленинграда - следом за ним пошёл аскетичный и куда более современный модернизм. В этом здании архитекторы решили соблюсти все традиции и каноны петербургского классицизма: огромная колоннада в верхней части здания, рустовка (декоративная отделка стенной поверхности, напоминающая кладку из крупных камней) на первых этажах, минимум декора и максимум классических черт - всё по канонам старого стиля.
    </string>
    <string name="part_text_22" translatable="false">
        Этот дом наглядно демонстрирует факт того, что советские архитекторы не отвергали, а наоборот, в той или иной мере обращались к трудам своих коллег, созданным ещё до революции, во времена царской России.
У жилого дома работников Института экспериментальной медицины пример особо показательный: архитекторы делают прямую отсылку на здание, расположенное неподалёку - доходный дом Маркова, построенном в стиле неоклассицизма (но не советского, а еще дореволюционного). У зданий одинаковая композиция: и то, и другое выходят на красную линию своими ризалитами, тогда как центральная часть здания немного углублена внутрь участка, а края ризалитов увенчаны рядом открытых галерей-балконов, украшенных нарядными узорами: в дореволюционном здании тематика узоров близка к античной, тогда как на советском здании преобладает более нейтральная символика, но тоже с отсылкой на древние мотивы.
Таким образом авторы здания сумели создать полноценный классический ансамбль на данном участке Каменноостровского проспекта, удачно связав здания из разных эпох.
    </string>
    <string name="part_text_23" translatable="false">
        Данный жилой дом интересен своей композицией: архитектор создаёт его из двух составных частей - первый корпус обращён к железнодорожной станции своим широким фасадом - здесь не наблюдается богатства декора: эту часть здания можно считать непарадной, она выходит не на проспект, на ж/д пути. На втором высокая квадратная башня на углу здания, оформленная полуколоннами с треугольными портиками, дерзко вклинивается в облик проспекта, превращаясь тем самым в полноценную архитектурную доминанту района. А что самое интересное, эти два корпуса, объединённые одним стилем, но различные композиционно, разделены между собой дореволюционным доходным домом. Доходный дом Коха, построенный ещё в 1910 году в стиле неоклассицизм, был интересным образом встроен в эти два корпуса, разделив их визуально, но объединив фактически: бывший дом Коха стал одним целым с новыми сталинками.
    </string>


    <string name="part_text_24" translatable="false">
        Начнем с крейсера Аврора, который стал одним из символов Октябрьской революции 1917 года в России. Этот корабль военно-морского флота Российской империи сыграл заметную, хотя и в основном символическую роль в событиях, которые привели к захвату власти большевиками в Петрограде.
В ночь на 25 октября (7 ноября по новому стилю) 1917 года сигнальный выстрел из пушки крейсера "Аврора" якобы дал сигнал к началу штурма Зимнего дворца, где находилось временное правительство. Однако в современной исторической науке есть мнение, что Выстрел из "Авроры" был скорее символическим, так как прямого военного значения в этот момент он не имел. К тому времени, когда произошёл выстрел, Зимний дворец уже был фактически окружён вооружёнными отрядами большевиков, и падение Временного правительства было вопросом времени. Есть и другое мнение историков на этот счёт, некоторые из них считают, что холостой выстрел Авроры служил сигналом для революционеров по всему городу, что всё идёт по плану. Так как раньше не было способов быстро сообщать друг другу нужную информацию, выстрел Авроры, который было слышно во всём городе служил отличным сигналом для оповещения участников революции, что всё идёт по плану.
Тем не менее, Аврора стала знаменательной фигурой в революции и популярным символом советской власти. В советские времена появилось множество мифов и легенд об этом событии, которые делали акцент на романтизации революции, и крейсер часто упоминался в пропагандистских материалах. Сегодня крейсер Аврора является музейным кораблем, находящимся на вечной стоянке в Санкт-Петербурге, и продолжает быть популярным объектом для посещения среди туристов, интересующихся историей России. Если вы хотите, вы также можете посетить этот корабль с экскурсией и более подробно узнать историю этого легендарного корабля.
    </string>
    <string name="part_text_25" translatable="false">
        Музей политической истории России в Санкт-Петербурге находится в бывшем особняке балерины Матильды Кшесинской. Знаменитая балерина была вынуждена покинуть его в дни Февральской революции из-за своей близости к членам царской семьи, в связи с чем особняк заняли революционные общественные организации. Здание играло ключевую роль в событиях Октябрьской революции 1917 года. В своё время здесь работали Владимир Ленин, Иосиф Сталин, Григорий Зиновьев и другие, из-за чего дом заслужил звание «главного штаба ленинцев».
Перед революцией особняк Кшесинской был одним из центров политической и общественной жизни Петрограда. Весной 1917 года, после Февральской революции и свержения монархии, здание начало использоваться политическими партиями. В апреле 1917 года здесь разместился Петроградский комитет РСДРП(б), который возглавлял Владимир Ленин после его возвращения из эмиграции.
Благодаря тесной связи с деятельностью Ленина и большевиков, особняк быстро стал одним из центров подготовки и организации революционного захвата власти. В здании происходили встречи ведущих членов партии, обсуждались тактика и стратегия организации восстания. Именно отсюда велась значительная часть подготовки к Октябрьскому восстанию, благодаря чему особняк и получил название "главного штаба ленинцев".
После революции особняк продолжал играть роль в политической жизни страны. В разные времена он был использован как образовательное заведение, место для собраний и встреч коммунистической партии.
В 1957 году в здании открыли Музей политической истории России, который рассказывает об истории российского государства, политических движениях и персоналиях, имевших влияние на политические процессы страны, начиная от времен Российской империи до современной Российской Федерации.
Музей сохранил обстановку тех времен, в нем представлены экспонаты и документы, связанные с основными событиями и деятелями российской истории, в том числе и с событиями Октябрьской революции. Это придаёт особое значение особняку Кшесинской как историческому памятнику и месту, свидетельствующему о ключевых моментах в развитии России XX века.
Вы также можете посетить это место с экскурсией и познакомиться поближе с политической историей России.
    </string>
    <string name="part_text_26" translatable="false">
         Петропавловская крепость сама по себе является одним из самых значимых мест Петербурга — именно отсюда начинается история нашего города. Неудивительно, что она также сыграла важную роль во время Октябрьской революции 1917 года.
Петропавловская крепость в Санкт-Петербурге, расположенная на Заячьем острове, была одним из ключевых стратегических и символических пунктов во время Октябрьской революции 1917 года. Своей репутацией она обязана нескольким важным событиям.
Вначале, в период Февральской революции 1917 года, крепость уже стала местом важных событий – тогда войска крепости осуществили переход на сторону революционеров, что, в свою очередь, способствовало падению монархии.
В октябре 1917 года, во время подготовки к восстанию и непосредственно во время революции, Петропавловская крепость служила одной из главных опор большевистского восстания. Повстанцы захватили ее без особых проблем, поскольку среди гарнизона крепости также находилось много сторонников большевистских идей.
После того как крепость перешла под контроль восставших, оттуда были произведены артиллерийские выстрелы в сторону Зимнего дворца – тогдашнему месту сосредоточения Временного правительства и последнему оплоту, откуда оно пыталось организовать сопротивление. В 21 час, после холостого сигнального выстрела из Петропавловской крепости, началось наступление красных на Зимний дворец. Немного позднее, в 23 часа красные начали обстреливать Зимний дворец из орудий Петропавловской крепости, сделавших 35 выстрелов боевыми снарядами, из которых только 2 слегка «царапнули» карниз Зимнего дворца. Позднее Троцкий был вынужден признать, что и самые верные из артиллеристов преднамеренно стреляли поверх Зимнего дворца. Когда поднявшие восстание захотели пустить в ход 6-дюймовки крейсера «Аврора», то выяснилось, что в силу своего расположения, крейсер стрелять по Зимнему дворцу не может физически. И дело ограничилось холостым выстрелом, собственно, о котором мы с вами узнали на самой первой точке нашего маршрута.
После того как большевики захватили власть, Петропавловская крепость была использована как тюрьма для политических заключенных. В течение долгого времени она служила местом заключения предполагаемых врагов советской власти, а ее история как тюрьмы для политзаключенных началась еще во времена Российской империи.
Сегодня Петропавловская крепость является одним из важных исторических и туристических объектов Санкт-Петербурга. В ней расположен ряд музеев, включая Музей истории Петропавловской крепости, где рассказывается о роли крепости в истории российской государственности, представлены экспонаты из разных эпох, в том числе и связанные с Октябрьской революцией. Вы также можете посетить эти музеи самостоятельно с экскурсией.
    </string>
    <string name="part_text_27" translatable="false">
        Марсово поле является одним из ключевых символических мест Санкт-Петербурга, связанных с революционными событиями 1917 года. Эта обширная открытая площадь, изначально использовавшаяся для военных парадов, стала местом массовых политических собраний и публичных акций в эпоху революционных потрясений.
В период Октябрьской революции Марсово поле играло роль многофункционального пространства для большевистской стороны конфликта. Оно использовалось для проведения митингов, демонстраций и сбора вооруженных отрядов, готовых к наступлению на ключевые точки города.
Одной из наиболее значимых исторических связей Марсова поля с Октябрьской революцией стало его использование в качестве места захоронения погибших революционеров. После штурма Зимнего дворца и установления советской власти, на Марсовом поле был организован "Военный Революционный Мемориал", где были захоронены павшие "революционные мученики".
В 1917-1919 годах здесь проходили погребения большевиков и красноармейцев, которые погибли в боях за Петроград и в ходе Гражданской войны. Это был один из первых в стране таких мемориалов, символизирующих падение старой и рождение новой власти.
В советский период Марсово поле стало местом памяти, а наблюдал культовое отношение к его символизму. В 1940-е годы был проведен переустройство мемориала, и он был переименован в "Поле Марса". Это пространство старались представить как место скорби и памяти о борцах за власть советов. Место стало еще более значимым после возложения Вечного огня в 1957 году в память о жертвах многих войн и революций, в том числе и революции 1917 года.
Итак, Марсово поле связано с Октябрьской революцией как место демонстрационной активности, а также как символ павших в борьбе за большевистские идеалы, оставаясь до сегодняшнего дня одним из символьных мест, связанных с этим ключевым периодом в истории России.
    </string>
    <string name="part_text_28" translatable="false">
        Зимний дворец в Петрограде занимал центральное место в событиях Октябрьской революции 1917 года. В то время он являлся местом размещения Временного правительства России, которое было сформировано после свержения монархии в результате Февральской революции того же года.
Октябрьская революция началась в ночь на 25 октября (по старому стилю) или 7 ноября (по новому стилю) 1917 года, когда боевые отряды большевиков под командованием Владимира Антонова-Овсеенко получили приказ занять ключевые государственные, стратегические и коммуникационные объекты Петрограда, включая Зимний дворец.
В течение дня крепости и бульвары города занимали вооруженные рабочие, солдаты и матросы, верные большевистскому руководству. Зимний дворец был осажден революционными силами и практически ничем не защищен, кроме небольшой группы юнкеров, женских батальонов и некоторых волонтеров.
Штурм начался вечером, а к ночи войска красных усилили давление. По популярным легендам и советским официальным историческим источникам, выстрел из корабельной пушки крейсера "Аврора" дал сигнал к началу штурма, об этом событии мы подробно узнали на самой первой точке нашего маршрута. Штурм шел медленно, и лишь к раннему утру 26 октября войска вошли во дворец, и Временное правительство было арестовано.
Зимний дворец после штурма стал символом окончания прежнего строя и начала новой эпохи - власти большевиков и их руководства в лице Владимира Ленина, который объявил о создании Советской власти.
В советское время роль Зимнего дворца в революции активно мифологизировалась и романтизировалась. Становление дворца как основной знаменитой точки революции было закреплено многочисленными произведениями искусства, фильмами и литературой, такими как фильм "Октябрь" Сергея Эйзенштейна.
На сегодняшний день Зимний дворец является частью комплекса Эрмитажа, одного из крупнейших и знаменитых музеев в мире, где хранится богатая коллекция искусства различных эпох и культур.
    </string>


    <string name="part_text_29" translatable="false">
        Нарвские ворота — это памятник, изначально построенный в честь победы русских войск в Отечественной войне 1812 года. Они расположены на юго-западе города Санкт-Петербурга и являются знаковой точкой для одного из рабочих районов города. Во время Кровавого воскресенья 1905 года, именно здесь, у Нарвских ворот, начинался один из маршрутов шествия рабочих, направлявшихся к Зимнему дворцу.
В тот трагический день, 9 января (по старом стилю) рабочие со своими семьями и детьми собирались по разным частям города, чтобы мирно выразить свои требования и надежды на изменения со стороны Императорской власти. Из района Нарвской заставы (ныне Площадь Стачек), где находился один из важнейших промышленных районов столицы, вышла одна из самых крупных колонн петербургских рабочих.
Во главе этой колонны шел священник Георгий Гапон, который был одним из лидеров организации шествия и чьей целью было мирно подать петицию царю. Гапон с соратниками проводил работу среди рабочих, обращая их на путь мирной борьбы за свои права. Демонстранты призвали собраться у Нарвских ворот и двинуться оттуда по утвержденному заранее маршруту.
Считается, что именно у Нарвских ворот были прочитаны предписания о том, как себя вести во время шествия. В их число входили:
- несение церковных икон,
- изображений царя,
- спокойное и дисциплинированное поведение.
Демонстранты шли с крестами и иконами, пели церковные гимны и молитвы, пытаясь продемонстрировать мирный характер своего шествия. Однако, пожелания и требования работающих, желавших достучаться до сердца своего царя, были пресечены силами полиции и армии без выяснения их намерений.
    </string>
    <string name="part_text_30" translatable="false">
        Сенная площадь — одно из старейших и самых значимых мест Санкт-Петербурга, которое имеет давнюю историю. Расположенная в центре города, эта площадь всегда была одним из основных торговых и транспортных узлов. Во времена начала XX века Сенная площадь была живописной и многолюдной, она считалась одним из мест, где можно было приобрести всё необходимое, от продовольственных товаров до бытовых принадлежностей.
В день Кровавого воскресенья, 9 (22) января 1905 года, Сенная площадь имела особое значение. Именно здесь проходили сборы различных групп рабочих, которые под руководством своих лидеров затем направлялись к Зимнему дворцу с целью передать петицию императору. Эта площадь служила своеобразным сборным пунктом, где множество людей с разных районов города сливались в одну большую толпу, объединенную общими надеждами и требованиями.
Будучи важным узлом общественного транспорта и местом сосредоточения множества пешеходных потоков, Сенная площадь была логичным выбором для сбора участников шествия. Это было место, где люди из рабочих кварталов могли легко собраться вместе, прежде чем двинуться в сторону Адмиралтейства и далее — к Зимнему дворцу.
Сегодня Сенная площадь остается одним из центральных и оживленных мест в городе, хотя ее внешний вид и функции заметно трансформировались на протяжении времени. В современном виде Сенная площадь — это не только памятное историческое место, но и активная зона с множеством магазинов, торговых центров и транспортных узлов. Тем не менее, для тех, кто интересуется историей Петербурга и Кровавого воскресенья, эта площадь останется символом народного единения и трагедии, с которой начался 1905 год.
    </string>
    <string name="part_text_31" translatable="false">
        Казанский собор — это один из главных и самых узнаваемых храмов Санкт-Петербурга, расположенный на Невском проспекте. Казанский собор строился в начале XIX века по проекту архитектора Андрея Воронихина и был вдохновлен базиликой Святого Петра в Риме. Его колоннада, обращенная к Невскому проспекту, создает величественное и символичное архитектурное представление.
В контексте Кровавого воскресенья, Казанский собор является значимым местом по нескольким причинам:
1. Молебен перед маршем. Прежде чем отправиться к Зимнему дворцу, некоторые колонны участников мирного шествия собрались на молебен в Казанском соборе, что было типично для начала многих публичных акций в царской России. Это подчеркивало мирный характер процессии и духовные надежды людей на благоприятный исход их обращения к Императору.
2. Место сбора демонстрантов. Ухоженная площадь перед Казанским собором служила местом встречи для участников демонстрации. Отсюда они двинулись в сторону зимней резиденции царя. Участники шествия шли мимо собора, что делало его естественной ориентировочной точкой на их пути.
3. Религиозное значение. Наличие икон и религиозных атрибутов в шествии еще раз подчеркивало намерения рабочих и других участников выразить свои требования в мирной манере, обращаясь к царю как к "отцу народному".
Сегодня Казанский собор является действующим храмом православной церкви и одновременно знаковым историческим и культурным объектом. В рамках экскурсии по местам Кровавого воскресенья гайды рассказывают не только об архитектуре и истории самого собора, но и о том, какое значение он имел в событиях 1905 года. Рассказ включает в себя исторические факты о шествии, описание отношения церкви к революционным движениям того времени и образ жизни обычных рабочих, которые искали поддержки у священнослужителей и веры в более справедливое будущее.
    </string>
    <string name="part_text_32" translatable="false">
        Невский проспект — это главная улица Санкт-Петербурга, артерия культурной, общественной и коммерческой жизни города. Простираясь от Адмиралтейства до Александро-Невской Лавры, проспект хранит историю Санкт-Петербурга в своей архитектуре, монументах и живописных виды.
В контексте Кровавого воскресенья Невский проспект имел особенно важное значение:
1. Маршрут шествия. 9 (22) января 1905 года тысячи рабочих, сопровождаемых своими семьями и их лидером Георгием Гапоном, двинулись по Невскому проспекту в направлении Зимнего дворца. Это был один из ключевых маршрутов, по которому протестующие собирались передать петицию Николаю II.
2. Очевидец исторических событий. Невский проспект оказался свидетелем трагических сцен подавления демонстрации. Кавалерийские и пехотные части российской армии блокировали движение толпы и применили силу для рассеивания демонстрантов, что привело к человеческим жертвам прямо на улицах города.
3. Архитектурная красота и символика. Несмотря на то, что Невский проспект ассоциируется с одним из самых мрачных эпизодов в российской истории, он также является символом величия и культурного наследия города. Вдоль проспекта расположены знаменитые здания: Дом книги, пассаж, Казанский собор, дом Зингера, Аничков дворец, Елисеевский магазин и множество других значимых объектов.
    </string>
    <string name="part_text_33" translatable="false">
        Конюшенная площадь находится в историческом центре Санкт-Петербурга, рядом с Михайловским замком и Невским проспектом. Площадь получила своё название из-за расположения там Конюшенного ведомства — места, где хранились императорские кони. В период Кровавого воскресенья площадь имела важное значение как одно из мест, через которое шли демонстранты в направлении Зимнего дворца.
Что можно рассказать об этом месте в контексте Кровавого воскресенья:
1. Маршрут демонстрантов. Во время шествия на Конюшенную площадь выходили колонны демонстрантов, двигавшиеся по Невскому проспекту. Продвигаясь к центральной точке столкновения с войсками и полицией, многих участников шествия встретило насилие именно на прилегающих к Невскому улицах.
2. Стихийно организованный пункт сопротивления. Несмотря на пацифистскую позицию лидера демонстрантов — священника Георгия Гапона, на Конюшенной площади и окрестных улицах вспыхнуло насилие. Подразделения полиции и армии пытались остановить протестующих, применяя грубые методы рассеивания толпы, включая сабельные рубки и залпы из огнестрельного оружия.
3. Историческое значение. Место сегодня — это не только напоминание о трагических событиях начала 20-го века, но и живой пример архитектуры Петербурга с его историческими зданиями.
    </string>
    <string name="part_text_34" translatable="false">
        Марсово поле — это историческое место в центре Санкт-Петербурга, расположенное между Садовой улицей и рекой Мойкой, рядом с Летним садом и Михайловским замком. Название "Марсово поле" происходит от марсельских полей в Риме, которые тоже использовались для военных парадов.
В контексте Кровавого воскресенья Марсово поле имеет огромное символическое значение:
1. Мемориал жертвам революции. Спустя некоторое время после событий 1905 года, Марсово поле стало местом увековечивания памяти жертв различных революционных событий. В частности, сюда были перенесены останки участников февральской и октябрьской революций.
2. Советская символика. В советские времена Марсово поле часто использовалось для проведения публичных собраний и демонстраций. Красный гранитный монумент "Вечный огонь" в центре поля установлен в память о неизвестных солдатах, павших в борьбе за власть Советов.
Марсово поле — это место коллективной памяти, где современные посетители могут почтить и вспомнить тех, кто пожертвовал своей жизнью ради идеалов свободы и справедливости.
    </string>
    <string name="part_text_35" translatable="false">
         Зимний дворец — это бывшая императорская резиденция и одно из самых значимых зданий в Санкт-Петербурге. В настоящее время он является частью комплекса Государственного Эрмитажа, одного из самых крупных и известных художественных музеев в мире. Здание было построено по проекту архитектора Бартоломео Растрелли в стиле барокко в середине XVIII века.
В контексте Кровавого воскресенья Зимний дворец имеет особое значение:
1. Конечный пункт шествия. Демонстранты, двигавшиеся к Зимнему дворцу, надеялись вручить петицию с требованиями улучшения условий жизни и труда напрямую императору Николаю II. Однако царя во дворце не оказалось, и встречи с демонстрантами так и не произошло.
2. Место пресечения шествия. Расположенный на Дворцовой площади, Зимний дворец стал местом, где произошло самое кровавое столкновение между мирными жителями и царскими войсками, которые в итоге открыли по ним огонь.
    </string>


    <string name="part_text_36" translatable="false">
        Начнем с Монумента героическим защитникам Ленинграда, известным также как Монумент-ансамбль на Площади Победы в Санкт-Петербурге. Данный монумент является одним из ключевых мемориальных сооружений, посвящённых героям Великой Отечественной войны и беспримерному мужеству ленинградцев во время блокады города.
История создания монумента
Площадь Победы выбрана для монумента не случайно. Это место имеет символическое значение: здесь проходили парады и митинги в честь освобождения Ленинграда от фашистской блокады. Монумент был создан командой скульпторов, архитекторов и других мастеров под руководством скульптора Михаила Аникушина и архитектора Сарры Валериус. Официальное открытие состоялось в мае 1975 года, к 30-летию Дня Победы.
Структура монумента
Монумент-ансамбль включает в себя несколько частей:
1. Высокий обелиск — центральный элемент комплекса, увенчанный фигурой "Мать-Родина", поднимающей меч над головой. Обелиск символизирует мужество и непоколебимость защитников города.
2. Мемориальная зона — окружает обелиск и включает в себя гранитные стены с барельефами, изображающими сцены обороны города, а также имена героев-ленинградцев.
3. Вечный огонь — пламя зажжено в честь воинов, отдавших жизни за освобождение города, и является напоминанием о непрекращающемся борьбе против темноты войны.
4. Подземный мемориальный зал — музей, расположенный под землёй, хранит экспонаты, связанные с блокадой: документы, личные вещи, военное снаряжение и многое другое. Мы настоятельно рекомендуем посетить этот музей, чтобы узнать больше о подвигах защитников Ленинграда.
5. Скульптурная группа "Блокада" — находится перед обелиском и изображает защитников и жителей города, среди которых — солдаты, женщины, дети и старики.

Площадь Победы и Монумент героическим защитникам Ленинграда находятся на юго-западе города, и, хотя сама площадь напрямую не была связана с военными событиями блокады, она тем не менее играет значительную роль в коллективной памяти ленинградцев и петербуржцев.
Мемориальный комплекс на Площади Победы является местом скорби и почитания памяти об ушедших, а также символом непреклонной воли и стойкости ленинградцев. Это место проведения официальных церемоний и мемориальных мероприятий, особенно в дни, связанные с годовщинами блокады и Днём Победы.
Комплекс постоянно посещают жители города и гости из разных уголков России и зарубежья. Здесь ведутся уроки истории для школьников и студентов, проходят экскурсии и проекты, направленные на сохранение и передачу исторической памяти будущим поколениям.
    </string>
    <string name="part_text_37" translatable="false">
        Государственный мемориальный музей обороны и блокады Ленинграда – это музей в Санкт-Петербурге, посвящённый одному из самых трагичных периодов в истории города и всей страны – блокаде Ленинграда во время Великой Отечественной войны.
Музей был открыт в 1944 году вскоре после снятия блокады, и его настоящее местоположение – на Соляном переулке, 9 – стал для него домом в 1989 году. Здание, в котором сейчас находится музей, является памятником истории и архитектуры, оно было построено в конце XVIII века и имеет свою собственную историю.
Экспозиция музея
Музей имеет обширную и постоянно пополняющуюся экспозицию, которая включает в себя:
- Оригинальные документы эпохи, в том числе и личные документы ленинградцев;
- Предметы военного времени – оружие, униформу, отличия;
- Предметы быта граждан, включая скудные блокадные припасы;
- Личные вещи и артефакты, рассказывающие о жизни и судьбах защитников и жителей Ленинграда;
- Фотографии и кинодокументы, отражающие реалии блокады.
Особенности музея
Музей не просто рассказывает о блокаде Ленинграда, а создаёт полное погружение в атмосферу тех страшных лет. Особенным тронутым пунктом экспозиции является комната памяти, где хранятся имена погибших во время блокады. Эта экспозиция сконструирована таким образом, что посетитель ощущает связь времён и передачу памяти о прошлом.
Образовательная деятельность
Музей активно ведёт образовательную работу. Здесь проводятся уроки мужества для школьников, лекции для студентов и научные конференции. Экскурсии по музею помогают молодому поколению увидеть реалии войны и осознать стойкость и героизм ленинградцев в годы испытаний.
Мемориальные мероприятия
Также музей является центром многих мемориальных мероприятий, посвящённых Дню снятия блокады, Дню Победы и других важных датам, связанным с историей обороны Ленинграда.
Посетив этот музей, в вашем воображении воссоздадутся контуры осаждённого города, и вы узнаете, как обычные ленинградцы и солдаты превращались в героев, защищая культурную столицу нашей страны.
Музей обороны и блокады Ленинграда представляет огромную ценность как для россиян, так и для иностранных туристов, стремящихся понять и почувствовать через что прошли защитники Ленинграда в эти страшные дни.
    </string>
    <string name="part_text_38" translatable="false">
        Мемориал героическим защитникам Ленинграда на Пискарёвском мемориальном кладбище — это одно из самых значимых мест памяти в Санкт-Петербурге, символ стойкости и мужества жителей города во время Великой Отечественной войны, особенно в период блокады Ленинграда.

Мемориал занимает большую территорию кладбища, расположенного на северо-востоке Санкт-Петербурга, и является местом погребения примерно полумиллиона жертв блокады — военных защитников и мирных жителей, погибших от голода, холода, бомбежек и обстрелов. Описание основных элементов мемориала:
1. Мемориальные ворота: Вход в комплекс украшен воротами, которые несут в себе символику начала пути в место памяти и раздумий, преодоления границы между суетой повседневной жизни и торжественностью дань уважения ушедшим.
2. Аллея Мужества и Роща Жизни: Эти аллеи ведут от Мемориальных ворот к центральной части мемориала. Они представляют собой деревья, высаженные вдоль могил и захоронений, каждое из которых является символом жизни и памяти о человеке.
3. Фигура Матери-Родины: Высокая статуя, изображающая скорбящую женщину, олицетворяет Родину, скорбящую по своим детям, отдавшим свои жизни в борьбе за свободу и независимость.
4. Гранитные плиты: По обеим сторонам Рощи Жизни расположены плиты с именами павших. На некоторых из них также высечены стихи и слова памяти, даты начала и окончания блокады.
5. Обелиск "Город-герой Ленинград": Обелиск высотой 48 метров увенчан золотой звездой и воздвигнут на одной из высот Пискарёвского холма как символ славы и героизма ленинградцев.
6. Вечный огонь: Расположен у подножия статуи Матери-Родины и является символом памяти, которая не угаснет никогда.
7. Братские могилы: По всей территории Пискарёвского кладбища размещены братские захоронения, где покоятся жители и защитники Ленинграда.
Памятник-ансамбль является местом, где ежегодно проводятся официальные траурные мероприятия, включая День Победы и День снятия блокады Ленинграда. Здесь жители города и гости приходят, чтобы отдать дань памяти защитникам и мирным жителям Ленинграда, погибшим во время блокады Ленинграда.
    </string>
    <string name="part_text_39" translatable="false">
        Невский пятачок — название местности на южном берегу Невы в районе села Невская Дубровка, находящееся недалеко от впадения реки Нева в Ладожское озеро. Это место стало одним из ключевых и знаменитых плацдармов во время блокады Ленинграда в Великой Отечественной войне.
Историческое значение
Во время блокады Ленинграда Невский пятачок имел стратегическое значение, так как находился в непосредственной близости к Ладожскому озеру — через него проходила "Дорога жизни" — водный и ледовый маршрут, по которому в блокадный город доставлялись продовольствие, медикаменты и военные грузы, а также эвакуировались люди.
На этом узком участке (шириной всего около 1 км) между берегом Невы и озером Ладога проходила фронтовая линия. Она была оборудована мощными оборонительными сооружениями, среди которых были траншеи, окопы и доты.
Боевые действия
С началом блокады города осенью 1941 года Невский пятачок стал местом ожесточённых боёв между советскими и немецкими войсками. Советские солдаты героически защищали этот плацдарм, пытаясь не дать фашистам перерезать "Дорогу жизни" и оставить Ленинград без шансов на получение помощи.
В сентябре 1941 года, когда началась активная фаза боёв, Невский пятачок несколько раз переходил из рук в руки, но был окончательно захвачен немцами в ноябре того же года. После нескольких неудачных попыток штурма, в январе 1943 года, в ходе операции «Искра», советские войска смогли прорвать блокаду Ленинграда и восстановили сухопутное соединение с городом, частично разгрузив Невский пятачок.
Память
Значение этого места заключается в героической обороне плацдарма со стороны советских защитников, которые несмотря на тяжелые условия и значительное превосходство противника удерживали этот отрезок, способствуя жизнеспособности Ленинграда. Сегодня Невский пятачок — это место памяти, здесь установлены мемориальные памятники и обустроены почётные захоронения павших защитников. После войны на Невском пятачке был создан мемориальный комплекс в честь советских войск, успешно отбивавших атаки врага и вносивших неоценимый вклад в оборону Ленинграда. Эти мемориалы служат постоянным напоминанием о стойкости, героизме и тяжелых испытаниях, через которые прошли защитники города.
В районе пяточка созданы захоронения, где покоятся останки павших защитников, и установлены мемориальные доски с их именами. Комплекс стал местом для проведения траурных и памятных мероприятий, в частности, в дни воинской славы России.
Для жителей Санкт-Петербурга и всей России, а также для гостей города, это место стало священным символом мужества и стойкости ленинградцев, а также вечным напоминанием о страшной цене, которую пришлось заплатить народу за Победу в Великой Отечественной войне.
    </string>
    <string name="part_text_40" translatable="false">
        Музей-панорама "Прорыв блокады Ленинграда" посвящен знаковому событию Великой Отечественной войны — прорыву блокады Ленинграда. Этот исторический момент имел огромное значение для города и его жителей, которые мужественно перенесли суровые испытания длительной осады.
Залы Музея
Музей включает в себя несколько залов, каждый из которых посвящен отдельному аспекту прорыва блокады и борьбы Ленинграда за выживание.
Диорама "Прорыв блокады Ленинграда у посёлка Красный Бор"
Важной частью музея является диорама, которая воспроизводит ключевой эпизод операции "Искра" — сражение под посёлком Красный Бор в январе 1943 года, когда советские войска прорвали экспонат блокадного кольца и восстановили связь со страной.
Особенности диорамы
Диорама "Прорыв блокады Ленинграда у посёлка Красный Бор" — это большое круговое полотно, выполненное художниками, с использованием особых приемов живописи, объемных и световых эффектов, создающих иллюзию реальности происходящего. Просматриваемая со специальной смотровой площадки, диорама окунает зрителей в атмосферу военного времени, позволяя ощутить величие и драматизм того исторического момента.
Экспозиция музея

Кроме диорамы, экспозиция музея включает многочисленные артефакты: личные вещи солдат и офицеров, участвовавших в прорыве, военное снаряжение, фотографии, карты, документы и материалы о подвиге оборонявших город и жителей Ленинграда. Среди экспонатов — орудия, боеприпасы, форма, награды и другие вещи, имеющие отношение к блокадным летам.
Образовательная и просветительская деятельность
Музей активно вовлекает посетителей в изучение истории Великой Отечественной войны, особенно событий, связанных с обороной и блокадой Ленинграда. Проводятся экскурсии, тематические лекции, уроки мужества для молодежи, а также временные выставки.
Посещение музея-панорамы "Прорыв блокады Ленинграда" представляет собой не просто культурное мероприятие, но и мощный эмоциональный опыт, способный оставить глубокий след в сознании каждого. Это место создано не только для того, чтобы хранить и передавать историческую правду о героических днях Великой Отечественной войны, но и для того, чтобы увековечить память о несметных жертвах жителей и защитников Ленинграда.
В музее отражены самопожертвование, стойкость и мужество тех, кто вёл неравный бой против обрушившейся на город беды. Демонстрируя боевую технику, личные вещи, фронтовые письма и исторические снимки, музей позволяет подробно познакомиться с жизнью фронта и тыла, пережить моменты страха и отчаяния, а также радость от первых шагов к Победе.
Помимо основной экспозиции, музей-панорама предлагает различные временные выставки и тематические мероприятия. Они обогащают поведение посетителей, акцентируя внимание на определённых событиях, личностях или аспектах военного периода.
Каждый год, в дни памятных дат, связанных с обороной Ленинграда, мемориальные мероприятия на пороге музея-панорамы воспроизводят подвиг, который совершили жители блокадного города, подчеркивая бесконечную благодарность и уважение к тем, кто отдал свои жизни за освобождение и оборону родной земли.
    </string>
    <string name="part_text_41" translatable="false">
        Памятник "Разорванное кольцо" — один из мемориалов в системе монументальной комплексной застройки Дороги жизни в Ленинградской области России, посвященный историческому периоду блокады Ленинграда во время Великой Отечественной войны. Этот мемориал был открыт в 1966 году и представляет собой важный символ, изображающий.
Расположение
Памятник "Разорванное кольцо" расположен на южном берегу Ладожского озера в месте, где проходил жизненно важный маршрут, который в истории получил название "Дорога жизни". Это место находится недалеко от деревни Коккорево Всеволожского района Ленинградской области.
Дизайн и значения
Памятник представляет собой конструкцию из двух массивных металлических арок, разделенных посередине и отклоненных в разные стороны, создавая визуальное впечатление разорванной цепи или кольца. Мемориал достигает высоты 9 метров и выглядит особенно выразительно на фоне открытого пространства Ладожского озера.
Кольцо символизирует блокаду Ленинграда, а его разрыв — прорыв блокады и восстановление связи между городом и остальной частью страны. Этот момент стал переломной вехой в борьбе за выживание города в условиях военного времени.
"Дорога жизни"
В контексте памятника важно упомянуть про "Дорогу жизни" — это название получил маршрут через замерзшее Ладожское озеро, по которому во время блокады Ленинграда следовали грузовые автомобили, доставляя необходимые припасы в осажденный город и эвакуируя больных и детей из него. В те сложные времена Ладожское озеро стало единственной дорогой, связывающей Ленинград с "большой землей", и сыграло ключевую роль в выживании города.
Мемориальный комплекс
Вокруг памятника "Разорванное кольцо" обустроен мемориальный парк с информационными стендами и элементами благоустройства, которые рассказывают посетителям об истории "Дороги жизни" и её значении для обороны Ленинграда. Этот мемориал является местом памяти, где каждый год в день снятия блокады Ленинграда проходят торжественные мероприятия, в том числе возложение венков и цветов, митинги и памятные ритуалы. Мемориал "Разорванное кольцо" посещают делегации из разных городов и стран, а также ветераны и жители Санкт-Петербурга, чтобы отдать дань уважения стойкости и мужеству защитников и жителей блокадного Ленинграда.
    </string>


    <string name="part_text_42" translatable="false">
        Гуляя по Петербургу эпохи Серебряного века нельзя обойти вниманием дом, в котором жил и скончался поэт Александр Блок.
До того, как в 1912 году поэт переехал сюда вместе с женой, здесь сдавали квартиры музыканты и артистам Мариинского театра, в этом же доме жили жена и дети художника Репина. Блок прожил в этом доме до самой смерти в 1921 году, здесь же создал свои известные произведения: «Соловьиный сад», «Двенадцать», «Роза и крест»Музей был открыт 28 ноября 1980 года, к столетию со дня рождения поэта.
    </string>
    <string name="part_text_43" translatable="false">
        Литературно-артистическое кабаре “Подвалъ бродячей собаки” просуществовало с 1911 по 1915 год, но за этот недолгий срок успело стать центром богемной жизни столицы: здесь проходили поэтические чтения, философские диспуты, лекции и танцевальные представления. Попасть в “подвал” было настоящей честью, здесь собирались в основном “свои”. Было четкое разделение на деятелей искусства и “фармацевтов” - всех остальных людей, вне зависимости от того, чем они занимались, и где работали. 
Кабаре изначально задумывалось как площадка для собраний представителей искусства: поэтов, писателей, художников, актеров и музыкантов. Над входом в «Подвал» даже висел плакат с надписью «Все между собой считаются знакомы». В «Бродячей собаке» веселились, читали стихи, дискутировали и просто общались: для многих она стала вторым домом.
В кабаре действовал «собачий уклад», он состоял из множества сложившихся обычаев, например, «свиная книга» — в нее поначалу записывали приходивших гостей, но позднее она приобрела почти сакральную роль общего альбома. Более того, у «Собаки» существовали собственный герб, гимны на открытие и закрытие встреч, а также ордена и даже специальные знаки отличия.
Весной 1915 года кабаре было закрыто. Официальной причиной была объявлена нелегальная продажа алкоголя. Часто называют причиной закрытия и выступления Маяковского. Истинные причины, по-видимому, были финансовыми.
Возродить «Бродячую собаку» давно мечтала творческая петербургская интеллигенция. В годы советской власти это было невозможно, но в 2001 году кафе было восстановлено и сейчас там проходят персональные выставки художников, спектакли, перформансы и концерты.
    </string>
    <string name="part_text_44" translatable="false">
        В 1918 году Анна Ахматова переехала в северный флигель Фонтанного дома, где жил её второй муж Владимир Шилейко, бывший домашним учителем внуков С. Д. Шереметева. В октябре 1922 года Ахматова впервые побывала в гостях у Пунина, жившего в южном флигеле Шереметевского дворца: квартиру он получил как комиссар Русского музея. С 1924 года она жила попеременно там и в служебном флигеле Мраморного дворца, куда к тому времени переселился Шилейко. 
В 1926 году Ахматова окончательно переехала к Пунину, став его гражданской женой. Ахматова прожила здесь целых тридцать лет. После расставания с Пуниным в 1938 году она просто сменила комнату и осталась жить в Фонтанном доме. 
В туда же вернулась Ахматова после эвакуации в 1944 году, а в соседней комнате поселился её вернувшийся с войны сын Лев Гумилёв. Современная экспозиция музея воссоздает скудную обстановку их жизни. Однако стены украшены портретами Анны Ахматовой работы Льва Бруни, Кузьмы Петрова-Водкина, Зинаиды Серебряковой. Другая часть выставки посвящена ее литературному творчеству. Во дворе Фонтанного дома стоит своеобразный памятник — стенд из досок, сколоченный сыном Анны Ахматовой после её смерти.
    </string>
    <string name="part_text_45" translatable="false">
        Это училище основано в 1898 году князем Тенишевым. Учебное заведение должно было стать трехклассной общеобразовательной школой, но в 1900 году приобрело статус коммерческого училища с восьмилетним сроком обучения. В его стенах учились Осип Мандельштам, Владимир Набоков, Николай Чуковский и многие другие знаменитые поэты серебряного века. В зале училища проходили лекции и собрания, устраивались концерты и спектакли. Здесь выступали Александр Блок, Владимир Маяковский, Сергей Есенин, Александр Куприн и Анна Ахматова. Сегодня в его здании на Моховой улице находится учебный театр «На Моховой».
    </string>
    <string name="part_text_46" translatable="false">
        Сооружение было построено в 1903—1905 годах. В башенной части здания, на седьмом этаже находилась квартира поэта, ставшая одним из главных мест встречи артистической богемы Серебряного века. Здесь он проводил знаменитые «Литературные среды», на которых бывали чета Мережковских, Фёдор Сологуб, Андрей Белый, Всеволод Мейерхольд, Максимилиан Волошин, Анна Ахматова — в общем, весь цвет эпохи. Именно в башне впервые прозвучали строки стихотворения «Незнакомка» Александра Блока. Некоторое время в доме располагалась редакция журнала «Аполлон».
    </string>
    <string name="part_text_47" translatable="false">
        Построил его Александр Мурузи для сдачи в наём, и сам занимал в там целых 26 комнат.
История дома Мурузи тесно связана с русской литературой: здесь жили поэты и писатели, собирались участники творческих объединений.
Почти четверть века здесь занимали несколько комнат литературный критик и переводчик Дмитрий Мережковский и его жена, поэтесса Зинаида Гиппиус​. Квартира супругов стала литературным салоном​, в ней собирались молодые поэты-символисты​. Здесь часто бывали Александр Блок​ и Андрей Белый​.
Николай Гумилев в 1911 году организовал объединение «Цех поэтов». Участники собирались в доме Мурузи, в частной библиотеке, которая принадлежала матери поэта Владимира Пяста. На собраниях бывали Анна Ахматова​, Осип Мандельштам​, здесь читали стихи, говорили о литературе и искусстве.
Позже, с середины 1950-х и вплоть до своей эмиграции в 1972, в доме проживал Иосиф Бродский. Сейчас в его квартире находится мемориальный музей поэта “Полторы комнаты”.
    </string>
    <!-- End Text PartRoute -->

    <!-- Preview PartRoute -->
    <string name="part_prev_2" translatable="false">Теперь давайте переместимся в сердце города – на Невский проспект.</string>
    <string name="part_prev_3" translatable="false">Пройдем чуть дальше по Невскому.</string>
    <string name="part_prev_4" translatable="false">Пройдем вдоль Мойки.</string>
    <string name="part_prev_5" translatable="false">Пройдем по Троицкому мосту и продолжим наш маршрут на Петроградской стороне.</string>
    <string name="part_prev_6" translatable="false">Пройдем совсем немного вперед.</string>
    <string name="part_prev_7" translatable="false">Пройдем чуть дальше вдоль Каменоостровского проспекта.</string>
    <string name="part_prev_8" translatable="false">Теперь пройдем вдоль Большого Проспекта Петроградской Стороны.</string>
    <string name="part_prev_9" translatable="false">Перейдем к завершающей точке нашего маршрута.</string>

    <string name="part_prev_11" translatable="false">Следующей точкой будет находящаяся совсем рядом с Морским вокзалом гостиница.</string>
    <string name="part_prev_12" translatable="false">Пройдя чуть дальше, все также на Василеостровском, можно увидеть один из самых известных примеров советского модернизма.</string>
    <string name="part_prev_13" translatable="false">Далее пройдем к еще одному примечательному зданию, выстроенном в стилистике советского модернизма, находится на острове Декабристов.</string>
    <string name="part_prev_14" translatable="false">Переместимся в континентальный центр города.</string>
    <string name="part_prev_15" translatable="false">Далее по маршруту еще одно здание с необыяной архитектурой.</string>
    <string name="part_prev_16" translatable="false">Последней точкой нашего маршрута будет один из самых ярких представителей советского модернизма в Петербурге.</string>

    <string name="part_prev_18" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута станет Дом Советов.</string>
    <string name="part_prev_19" translatable="false">Совсем рядом находится следующая точка нашего маршрута.</string>
    <string name="part_prev_20" translatable="false">Все в том же районе расположено еще одно заслуживающее внимания здание в стиле сталинского ампира.</string>
    <string name="part_prev_21" translatable="false">Переместимся на Петроградскую сторону.</string>
    <string name="part_prev_22" translatable="false">Все также на Петроградской стороне есть примечательный дом, который будет следующим пунктом назначения.</string>
    <string name="part_prev_23" translatable="false">И последней точкой в нашем маршруте будет еще один жилой дом.</string>

    <string name="part_prev_25" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута будет Музей политической истории России.</string>
    <string name="part_prev_26" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута является Петропавловская крепость.</string>
    <string name="part_prev_27" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута является Марсово поле.</string>
    <string name="part_prev_28" translatable="false">А закончим мы Зимним дворцом.</string>

    <string name="part_prev_30" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута является Сенная площадь.</string>
    <string name="part_prev_31" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута является Казанский собор.</string>
    <string name="part_prev_32" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута является Невский проспект.</string>
    <string name="part_prev_33" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута является Конюшенная площадь. </string>
    <string name="part_prev_34" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута является Марсово поле.</string>
    <string name="part_prev_35" translatable="false">Финальной точкой нашего маршрута станет Зимний дворец.</string>

    <string name="part_prev_37" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута является Государственный мемориальный музей обороны и блокады Ленинграда.</string>
    <string name="part_prev_38" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута является Мемориал героическим защитникам Ленинграда на Пискарёвском мемориальном кладбище.</string>
    <string name="part_prev_39" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута является Невский пятачок</string>
    <string name="part_prev_40" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута является Музей-панорама "Прорыв блокады Ленинграда". </string>
    <string name="part_prev_41" translatable="false">Финальной точкой нашего маршрута станет Памятник "Разорванное кольцо".</string>

    <string name="part_prev_43" translatable="false">Теперь заглянем в одно из самых значимых мест для поэзии “Серебряного века”.</string>
    <string name="part_prev_44" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута будет фонтанный дом — родовая усадьба графов Шереметевых.</string>
    <string name="part_prev_45" translatable="false">Следующее значимое место нашего маршрута – училище, основанное князем Тенишевым.</string>
    <string name="part_prev_46" translatable="false">Далее пойдем к доходному дому И. И. Дернова, известному литературоведам как «Башня» поэта Вячеслава Иванова.</string>
    <string name="part_prev_47" translatable="false">Последней точкой нашего маршрута будет дом, повидавший бессчетное количество знаменитых жителей.</string>
    <!-- End Preview PartRoute -->

    <!-- Place Desc -->
    <string name="place_desc_1" translatable="false">Вы находитесь рядом с домом 35 по Таврической улице. Доходный дом И. И. Дернова находится в Санкт-Петербурге на углу двух улиц – Таврической и Тверской. В 1903 году известный в то время меценат, купец первой гильдии Иван Иванович Дернов приобрел этот участок и решил построить доходный дом. Проект он доверил составить инженеру Михаилу Николаевичу Кондратьеву.
Здесь бывали лучшие литературные деятели Серебряного века, и это место навсегда вошло в историю, как центр символизма Санкт-Петербурга того времени.
Дом на Таврической улице в Санкт-Петербурге в 1990-х годах имел отношение к событиям, связанным с криминальной средой города. Одной из ключевых фигур этого времени был Александр Кумарин, также известный как "Кум". Он считался одним из лидеров так называемого "тамбовского" организованного преступного сообщества, которое играло значительную роль в преступном мире Санкт-Петербурга 90-х.
Дом на Таврической улице
На Таврической улице, в одном из домов, проживал Александр Кумарин. Этот район и сам дом в это время могли быть связаны с деятельностью преступных групп, хотя конкретные данные о доме и его роли в криминальных событиях могут быть довольно скудны в связи с недостатком открытых источников информации и закрытым характером криминального мира тех лет.
Связь с бандитским Петербургом
90-е годы в Санкт-Петербурге были временем бурного роста организованной преступности. Тамбовское преступное сообщество, с которым ассоциировался Кумарин, входило в число самых влиятельных в этот период. Группировка была замешана в различных преступных деятельностях, включая вымогательство, рэкет, убийства и контроль над различными коммерческими структурами. Связи этого сообщества простиралась и за пределы города, а его деятельность оказывала значительное влияние на социальные и экономические процессы в Санкт-Петербурге тех лет.

Необходимо отметить, что многие детали, касающиеся криминальных авторитетов и событий, окружающих их жизнь, остаются недокументированными или основаны на свидетельствах очевидцев, средствах массовой информации и слухах. Поэтому иногда трудно отделить факты от вымысла.
Тем не менее, Александр Кумарин был одной из самых заметных фигур в этой эпохе, и его имя часто всплывает в связи со многими историями о "бандитском Петербурге". С тех пор криминальная ситуация в городе претерпела значительные изменения, и многие из преступных структур того времени утратили своё влияние или были интегрированы в более легальные формы деятельности в рамках изменяющегося российского общества и законодательства.
</string>
    <string name="place_desc_2" translatable="false">Вы находитесь рядом с тюрьмой “Кресты”. Тюрьма "Кресты" в Санкт-Петербурге — одно из самых известных и старых мест заключения в России. Она была построена в 1884 году по проекту архитектора Антона Томишко в форме двух крестов, ориентированных под углом 90 градусов друг к другу, отсюда и название тюрьмы. "Кресты" изначально предназначались для временного содержания под стражей лиц, ожидающих суда, а также тех, кто отбывал краткосрочные наказания.
Проект включал передовые для своего времени коммуникационные системы и вентиляцию, а также предусматривал изолированное содержание заключенных, чтобы предотвратить их взаимное влияние и обмен информацией. В разные времена в "Крестах" содержались политические заключенные, обычные преступники и множество известных личностей. Тюрьма известна своей историей, связанной с репрессиями, революционными событиями и различными политическими сменами режима в России.
В период существования советской власти, "Кресты" также использовались для содержания политических заключенных и стали символом репрессий и террора. За время своего существования тюрьма стала местом отбывания наказаний для многих известных деятелей различных эпох.
Связь "Крестов" с "бандитским Петербургом" обусловлена временем 1990-х годов, когда после распада Советского Союза страна переживала период политических и социальных потрясений, который сопровождался ростом преступности и формированием организованной преступности. В это время "Кресты" превратились в одно из мест, куда попадали преступники, в том числе авторитетные "воры в законе", лидеры и участники преступных группировок.
Истории "Крестов" включают в себя многочисленные бегства, голодовки, восстания и подчас жестокие меры подавления бунтов. Кроме того, в тюрьме заключенные создавали свои иерархии и сети влияния, что было характерно для тюремного мира.
В начале 21 века условия в "Крестах" продолжали вызывать критику правозащитников из-за перенаселенности, плохих условий содержания и нарушений прав заключенных. Эти условия стали одним из оснований для решения о строительстве нового предварительного изолятора, который смог бы соответствовать современным стандартам содержания заключенных.
Новый СИЗО "Кресты-2" был в итоге построен в Колпинском районе Санкт-Петербурга и введен в эксплуатацию в 2017 году. В новое здание с более современными и комфортными условиями содержания были переведены заключенные из старых "Крестов".
Что касается старого здания "Крестов", оно обладает значительной исторической и архитектурной ценностью, поэтому после перевода заключенных в новое здание встал вопрос о его дальнейшей судьбе. Существуют различные проекты по переосмыслению использования здания, включая возможное превращение его в музей или культурный центр, но на данный момент (по состоянию на момент знаний этой системы до 2023 года) окончательное решение еще не принято. Наследие "Крестов" как символа жестокости системы уголовного преследования и репрессий остается частью сложной и беспокойной истории России.
</string>
    <string name="place_desc_3" translatable="false">Вы находитесь рядом с гостиницей “Ленинград”. Пожар в гостинице "Ленинград", произошедший в 1991 году, действительно является одним из трагических событий в истории Санкт-Петербурга. В гостинице "Ленинград" находился журналист Марк Григорьев, специализирующийся на расследованиях в сфере организованной преступности и коррупции. Пожар в гостинице "Ленинград" произошел 23 февраля 1991 года в Ленинграде. В результате пожара, возникшего на нескольких этажах гостиницы, погибли 16 человек, в том числе 9 сотрудников пожарной охраны. Очаг возгорания находился в номере 773, который снимали шведские туристы. Официальной причиной пожара было названо возгорание лампово-полупроводникового телевизора "Рекорд-В-312".
В пожаре погиб Марк Григорьев, редактор журнала "Огонёк". Тело журналиста было найдено в номере со странным повреждением головы, однако вскрытие показало, что череп мог лопнуть от высокой температуры.
Спустя несколько лет арестованный в составе банды Юрия Шутова Айрат Гимранов рассказал сотрудникам правоохранительных органов о своём участии в убийстве журналиста и поджоге гостиницы "Ленинград" с целью запутать следы. Однако никаких подтверждений его словам найдено не было. Таким образом, криминальная сторона трагедии остается неподтвержденной и основывается на показаниях одного человека, чьи слова не были подтверждены доказательствами.
Как бы то ни было, сегодня есть множество очевидных и косвенных подтверждений, что пожар возник не просто так. Накануне рокового дня ковры в гостинице были обработаны моющим средством, которое легко воспламеняется. А пожарные выходы почему-то закрыты.
</string>
    <string name="place_desc_4" translatable="false">Вы находитесь рядом с домом на набережной Фонтанки 145. Криминальная история Санкт-Петербурга 90-х годов содержит множество тёмных страниц, и одной из самых известных является событие, которое получило название "стрелка на Фонтанке". Это событие произошло 19 сентября 1993 года и стало одним из самых резонансных проявлений криминальных разборок тех лет.
Исторический контекст
В начале 90-х политическая и экономическая нестабильность в России создала условия для возникновения и усиления криминальных структур. Борьба за влияние и контроль над рынками, территориями и сферами деятельности стала повсеместной. Петербург тех лет не был исключением, и здесь, как и во многих других крупных городах, происходили криминальные "распри" и "стрелки" между различными группировками.
Дом на набережной Фонтанки 145
Это здание, располагающееся в центре Санкт-Петербурга, вошло в историю как место крупного столкновения криминальных авторитетов. По неподтверждённым данным, "стрелка" была вызвана конфликтом между двумя криминальными группировками, которые решали вопрос о распределении зон влияния в городе.
Того дня у дома № 145 на набережной реки Фонтанки собрались представители обеих сторон. Однако встреча переросла в вооружённое столкновение. В перестрелке были задействованы автоматическое оружие и гранаты, что было демонстрацией серьёзных намерений участников. По разным данным, погибло от 3 до 10 человек, но точное число жертв так и не было установлено, поскольку события тех лет часто оставались за пределами официальной статистики.
"Стрелка на Фонтанке" стала символом беспрецедентного насилия, свидетелем кризиса правопорядка в раннем постсоветском периоде и доказательством бесконтрольности криминального мира того времени. Это событие до сих пор вызывает интерес у историков, журналистов, исследователей криминальной хроники, а также служит материалом для книг, документальных фильмов и художественных произведений.
Сегодня дом на набережной Фонтанки 145 — это обычное жилое здание и внешне ничем не выделяется среди окружающей архитектуры. Слои времени стерли следы тех событий, и только исторические записи сохраняют память о "бандитском" прошлом этого места.</string>
    <string name="place_desc_5" translatable="false">Вы находитесь на улице Рубинштейна. Связь бандитского Петербурга с улицей Рубинштейна может быть объяснена несколькими факторами. Бандитизм в городе начал активно развиваться в конце 1980-х и начале 1990-х годов, когда Россия переживала период глобальных изменений - распад СССР и переход к рыночной экономике. Перестройка и приватизация сопровождались коррупцией, нестабильностью и хаосом, что создало благоприятную среду для развития организованной преступности.
Улица Рубинштейна, расположенная в центре Петербурга, стала одним из главных символов бандитского Петербурга. Она известна своими многочисленными барами, клубами, ресторанами и кафе, которые привлекали как местных жителей, так и приезжих. Криминальные группировки традиционно интересовались такими местами для легализации и отмывания денег, а также для установления контроля над торговлей наркотиками и другими запрещенными товарищами.
Улица Рубинштейна также стала одним из центров власти и влияния группировки "Тамбовская". Она возглавлялась преступником Владимиром Кумариным, который известен как "Кумарик", и был одним из самых могущественных и жестоких бандитов Петербурга. Группировка "Тамбовская" контролировала множество различных сфер деятельности, таких как незаконный алкогольный и наркотический бизнес, организованный рейдерский захват недвижимости и многие другие.
Члены бандитских группировок, особенно "Тамбовской", регулярно собирались в барах и клубах на улице Рубинштейна, чтобы обсудить свои дела, принимать решения и координировать свои действия. Такие встречи часто происходили в известных заведениях, таких как "Буржуа", "Клуб 30-31", "Милиметр", "Индиго" и многие другие.
Кроме того, на улице Рубинштейна происходили многочисленные преступления, такие как ограбления, мошенничество, разбои и даже убийства. Близость к ночным заведениям и большой поток людей делал эту улицу привлекательной целью для преступников, особенно в темных часах ночи.</string>
    <string name="place_desc_6" translatable="false">Вы находитесь на Лиговском проспекте. "Лиговка" — это неофициальное название района в Санкт-Петербурге, которое употребляется в разговорной речи и нередко встречается в художественной литературе. Это название происходит от одной из главных артерий района — Лиговского проспекта. Исторически район славился своей промышленностью и рабочим классом. Со временем он стал одним из густонаселённых районов города и, как результат, привлекал к себе различного рода деятельность, включая криминальную.
Связь "Лиговки" с "бандитским Петербургом" заключается в том, что в постсоветский период 1990-х годов, когда Россия переживала всплеск организованной преступности и закона силы, этот район, как и многие другие в Санкт-Петербурге, оказался вовлечён в территориальные и криминальные разборки между различными преступными группировками. Банда "Лиговской" была одной из известных криминальных групп того времени. Культура "воров в законе", авторитетов и бандитских кланов часто вели свои активности в районах вроде "Лиговки", где можно было найти места для закулисных встреч, а также рекрутировать новых членов из местной молодёжи.
Банды боролись за контроль над теневыми рынками, такими как наркоторговля, вымогательство, незаконные азартные игры и другие виды преступной деятельности. Жители района оказывались между двух огней: с одной стороны, им приходилось приспосабливаться к доминированию бандитов над районом, а с другой — страдали от коррупции и неспособности правоохранительных органов предотвратить насилие и преступность.
С тех пор прошло много времени, и "бандитский Петербург" 1990-х ушёл в историю, уступив место усилению правопорядка и нормализации жизни в городе. Современный Лиговский район, хотя и сохранил некоторые черты былого непростого прошлого, значительно трансформировался и стал более безопасным и комфортным местом для жизни и работы его жителей.</string>
    <!-- End Place Desc -->
</resources>