<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <!-- Unions -->
    <string name="union_name_1" translatable="false">Время</string>
    <string name="union_name_2" translatable="false">Категория</string>

    <string name="union_all_name_1" translatable="false">Весь период</string>
    <string name="union_all_name_2" translatable="false">Все</string>
    <!-- End unions -->

    <!-- Groups -->
    <string name="group_name_1" translatable="false">The 60s</string>
    <string name="group_name_2" translatable="false">The 80s</string>
    <string name="group_name_3" translatable="false">Архитектура</string>
    <string name="group_name_4" translatable="false">Революция</string>
    <string name="group_name_5" translatable="false">Война</string>
    <string name="group_name_6" translatable="false">Литература</string>
    <!-- End groups -->

    <!-- Route names -->
    <string name="route_name_1" translatable="false">Архитектура модерна</string>
    <string name="route_name_2" translatable="false">Советский модернизм</string>
    <string name="route_name_3" translatable="false">Сталинский ампир</string>
    <string name="route_name_4" translatable="false">Красный маршрут</string>
    <string name="route_name_5" translatable="false">Кровавое восресенье</string>
    <string name="route_name_6" translatable="false">Блокада Ленинграда</string>
    <string name="route_name_7" translatable="false">Серебрянный век</string>
    <!-- End routes -->

    <!-- Place names-->
    <string name="place_name_1" translatable="false">Дом 35 по Таврической улице</string>
    <string name="place_name_2" translatable="false">Тюрьма “Кресты”</string>
    <string name="place_name_3" translatable="false">Гостиница “Ленинград”</string>
    <string name="place_name_4" translatable="false">Дом на набережной Фонтанки 145</string>
    <string name="place_name_5" translatable="false">Улица Рубинштейна</string>
    <string name="place_name_6" translatable="false">Лиговский проспект</string>
    <!-- End places -->

    <!-- PartRoute names -->
    <string name="part_name_1" translatable="false">Витебский вокзал</string>
    <string name="part_name_2" translatable="false">Магазин Купцов Елисеевых</string>
    <string name="part_name_3" translatable="false">Дом компании "Зингер"</string>
    <string name="part_name_4" translatable="false">Универмаг «У Красного моста»</string>
    <string name="part_name_5" translatable="false">Особняк Матильды Кшесинской</string>
    <string name="part_name_6" translatable="false">Соборная мечеть</string>
    <string name="part_name_7" translatable="false">Доходный дом Розенштейна</string>
    <string name="part_name_8" translatable="false">Доходный дом Татьяны Путиловой</string>
    <string name="part_name_9" translatable="false">Доходный дом герцога Лейхтенбергского</string>

    <string name="part_name_10" translatable="false">Морской вокзал</string>
    <string name="part_name_11" translatable="false">Гостиница «Прибалтийская»</string>
    <string name="part_name_12" translatable="false">Дома на курьих ножках</string>
    <string name="part_name_13" translatable="false">Гаражный кооператив «Василеостровец»</string>
    <string name="part_name_14" translatable="false">Театр Юного Зрителя</string>
    <string name="part_name_15" translatable="false">Гостиница «Русь»</string>
    <string name="part_name_16" translatable="false">ЦНИИ робототехники и технической кибернетики</string>

    <string name="part_name_17" translatable="false">Платформа станции «Автово»</string>
    <string name="part_name_18" translatable="false">Дом Советов</string>
    <string name="part_name_19" translatable="false">Жилой дом с кинотеатром «Дружба»</string>
    <string name="part_name_20" translatable="false">Дом со шпилем, или «Генеральский дом»</string>
    <string name="part_name_21" translatable="false">Институт ЛенНИИпроект</string>
    <string name="part_name_22" translatable="false">Жилой дом работников Института экспериментальной медицины</string>
    <string name="part_name_23" translatable="false">Жилой дом на Ланской</string>

    <string name="part_name_24" translatable="false">Крейсер Аврора</string>
    <string name="part_name_25" translatable="false">Музей политической истории России</string>
    <string name="part_name_26" translatable="false">Петропавловская крепость</string>
    <string name="part_name_27" translatable="false">Марсово поле</string>
    <string name="part_name_28" translatable="false">Зимний дворец</string>

    <string name="part_name_29" translatable="false">Нарвская триумфальная арка</string>
    <string name="part_name_30" translatable="false">Сенная площадь</string>
    <string name="part_name_31" translatable="false">Казанский собор</string>
    <string name="part_name_32" translatable="false">Невский проспект</string>
    <string name="part_name_33" translatable="false">Конюшенная площадь</string>
    <string name="part_name_34" translatable="false">Марсово поле</string>
    <string name="part_name_35" translatable="false">Зимний дворец</string>

    <string name="part_name_36" translatable="false">Монумент героическим защитникам Ленинграда</string>
    <string name="part_name_37" translatable="false">Государственный мемориальный музей обороны и блокады Ленинграда</string>
    <string name="part_name_38" translatable="false">Мемориал героическим защитникам Ленинграда на Пискарёвском мемориальном кладбище</string>
    <string name="part_name_39" translatable="false">Невский пятачок</string>
    <string name="part_name_40" translatable="false">Музей-панорама "Прорыв блокады Ленинграда"</string>
    <string name="part_name_41" translatable="false">Памятник "Разорванное кольцо"</string>

    <string name="part_name_42" translatable="false">Музей-квартира Александра Блока</string>
    <string name="part_name_43" translatable="false">Арт-кафе “Подвалъ бродячей собаки”</string>
    <string name="part_name_44" translatable="false">Музей Анны Ахматовой в Фонтанном доме</string>
    <string name="part_name_45" translatable="false">Тенишевское училище</string>
    <string name="part_name_46" translatable="false">«Башня» Вячеслава Иванова</string>
    <string name="part_name_47" translatable="false">Дом Мурузи</string>
    <!-- End parts -->

    <!-- Route desc -->
    <string name="route_desc_1" translatable="false">
        Модерн - обобщённое название различных архитектурных стилей конца XIX — начала XX века в странах Западной Европы и в России, которые объединяло стремление отойти от эклектизма: освободиться от излишеств и пестроты разностильного декора, свойственных предыдущим периодам историзма и "викторианского стиля". В Санкт-Петербурге огромное количество памятников архитектуры модерна, их не обойдешь ни за день, ни за два, но мы постарались отобрать для вас наиболее знаковые.
    </string>
    <string name="route_desc_2" translatable="false">
        Санкт-Петербург - настоящая кладезь памятников дореволюционной архитектуры. Но не только из нее состоит наш город. Сегодня мы бы хотели провести вас по памятникам поздней советской архитектуры - советскому модернизму.
Советский(или социалистический) модернизм — архитектурный стиль, существовавший в 1950-1990-е годы в странах социалистического блока. Одно из трёх основных направлений архитектуры СССР наряду с авангардом и сталинским неоклассицизмом. Переходом к модернизму стало постановление ЦК КПСС и СМ СССР 1955 года «Об устранении излишеств в проектировании и строительстве», которое одномоментно завершило эпоху сталинского неоклассицизма. Практически все выдающиеся здания, построенные в послевоенный советский период в Петербурге, были именно в этом стиле.
    </string>
    <string name="route_desc_3" translatable="false">
        Сталинский ампир — неформальное название сталинского неоклассицизма, одного из лидирующих направлений в архитектуре, монументальном и декоративном искусстве СССР с середины 1940-х до середины 1950-х годов. Символ сталинского ампира — знаменитые сталинские высотки в Москве. Сталинский ампир в декоре помещений — это, в частности, массивная деревянная мебель, лепнина под высокими потолками, резные шкафы, бронзовые светильники и статуэтки.
Концом эпохи сталинского ампира считается Постановление Центрального Комитета КПСС и Совета Министров СССР от 4 ноября 1955 года «Об устранении излишеств в проектировании и строительстве».
В Петербурге, в отличие от Москвы, выдающихся представителей данного стиля не так много, но мы не могли не уделить внимание столь важному периоду архитектурной истории ХХ века.
    </string>
    <string name="route_desc_4" translatable="false">
        Маршрут посвящен Октябрьской революции - одной из главнейших событий в истории России!
    </string>
    <string name="route_desc_5" translatable="false">
        Кровавое воскресенье, произошедшее 9 января 1905 года, было важным событием в истории Российской империи. В этот день тысячи рабочих и жителей Петербурга вышли на улицы, чтобы провести мирную демонстрацию перед Зимним дворцом, требуя политические и социальные реформы.
Однако, мирная демонстрация была жестоко подавлена властями. Когда толпа приблизилась к Зимнему дворцу, вооруженные солдаты открыли огонь по митингующим. Большое количество людей погибло или было ранено. Это стало поворотным моментом в истории России, стимулировавшим дальнейшее нарастание протестов и требований об изменениях.
Кровавое воскресенье стало одним из ключевых событий 1905 года, который известен как "Революционное 1905-1907 годы". Эта волна протестов и стачек привела к значительным социальным и политическим изменениям в Российской империи. В результате были предприняты некоторые реформы, включая установление Государственной думы и улучшение рабочих условий.
Кровавое воскресенье остается важным памятным событием, напоминающим о борьбе за свободу и права человека, а также о необходимости политических реформ и уважения к гражданским свободам.
    </string>
    <string name="route_desc_6" translatable="false">
        Военная блокада города Ленинграда немецкими и финскими войсками и их союзниками во время Великой Отечественной войны. Длилась с 8 сентября 1941 года по 27 января 1944 года (блокадное кольцо было прорвано 18 января 1943 года) — блокада продолжалась 872 дня, в ряде источников 871 день. В литературе и на памятниках встречается округление — 900 дней и ночей.
К началу блокады в городе находилось недостаточное для длительной осады количество продуктов и топлива. Единственным путём сообщения с Ленинградом оставался маршрут через Ладожское озеро, находившийся в пределах досягаемости артиллерии и авиации осаждающих, а также военно-морских сил противника, действовавших на озере. Пропускная способность этой транспортной артерии не соответствовала потребностям города. В результате этого начавшийся в Ленинграде массовый голод, усугублённый особенно суровой первой блокадной зимой, проблемами с отоплением и транспортом, привёл к сотням тысяч смертей среди его жителей.

        И этот маршрут по местами того страшного периода истории.
    </string>
    <string name="route_desc_7" translatable="false">
        “Серебряным веком” называют период истории русской культуры, относящийся к началу XX века. Название период получил уже после своего завершения. Его считали вторым расцветом русской культуры после “Золотого века” (Пушкинской эпохи начала XIX в). В этот период интеллигенция переключила своё внимание с социально-политических вопросов на мистико-духовные, что породило новые течения в философии. В живописи развивалось множество новых направлений, художники устраивали скандальные выставки одну за другой. Но самой известной, пожалуй, является поэзия “Серебряного века”, и именно ее памятным местам посвящен данный маршрут.
    </string>
    <!-- End Route desc -->

    <!-- Text PartRoute -->
    <string name="part_text_1" translatable="false">
        Начнем наш маршрут с во многом уникального Витебского вокзала. Он был первой станцией первой русской железной дороги. Изначально Витебский (тогда Царскосельский) вокзал был деревянным. Его современное здание было построено в 1904 году, став первым публичным зданием в городе, построенным в стиле модерн. Ярко выражена непривычная для начала XX века планировка здания, когда крупные объёмы группируются асимметрично, с учётом их функционального назначения. Обилие металла в архитектуре также было нетипичным для того времени. В этой постройке чётко прослеживается основной принцип возведения зданий модерна «изнутри - наружу». Внешний облик вокзала отражает его внутреннюю конструкцию, которая в свою очередь создана исходя из рациональных соображений. Залы украшены панно художников, иллюстрирующими события истории Одессы, одесской Петропавловской крепости, а также произведениями кузнечного искусства. Помимо произведений искусства здание вокзала поражало воображение пассажиров такими техническими новшествами, как пассажирский и грузовой лифты. Насыпь, на которую монтировали железнодорожные пути, была поднята на несколько метров, поэтому платформы на Витебском находятся на втором этаже.
    </string>
    <string name="part_text_2" translatable="false">
        На Невском проспекте располагается дом, построенный в 1902—1903 годах для торгового товарищества «Братья Елисеевы». В дореволюционной России в нем был магазин колониальных товаров, один из лучших винных погребов в Европе и помещения, которые сдавали театральным труппам. До сих пор в одном из помещений располагается Театр комедии имени Акимова. Здание выделяется на фоне классической архитектуры Невского проспекта своими витражами, скульптурами и роскошью отделки. Стиль здания был призван показать богатство товарищества и привлечь внимание потенциальных покупателей. На фасаде установлены четыре скульптуры «Промышленность», «Торговля», «Искусство» и «Наука».
В 2010-х здание отреставрировали. Интерьеры воссоздали по эскизам начала XX века, близким к историческим. Сейчас Елисеевский внутри — это большой зал с высокими потолками, позолоченной лепниной и колоннами, многочисленными люстрами разной формы и красивой зеркальной нишей. Она выполнена в характерной для модерна полукруглой форме. Над зеркалом на уровне второго этажа — небольшой балкон.
    </string>
    <string name="part_text_3" translatable="false">
        Мы увидим здание, с которым знаком практически каждый, кто хоть раз бывал в Северной столице. Прямо около выхода из метро Невский проспект, напротив Казанского собора, нас встречает Дом компании "Зингер", известный также как "Дом книги". Здание построили в 1902—1904 годах для компании - производителя швейных машин «Зингер». Вплоть до революции в здании располагалась штаб-квартира российского представительства «Зингер» и различные конторы-арендаторы. В 1919 году здание национализировали, в него перевели магазин «Петрогосиздата», филиалы различных издательств и редакции газет и журналов, целое крыло занимал государственный комитет цензуры. Название «Дом книги» закрепилось в речи горожан по магазину, работавшему в здании с 1938 года.
Связь с первым владельцем здания подчеркивает одна из скульптур-валькирий, украшающих фасад. Она держит в руках веретено, а у ее бедра расположена швейная машинка. Еще на фасаде раскинул крылья орел — он появился здесь в годы Первой мировой войны.
    </string>
    <string name="part_text_4" translatable="false">
        Заметим здание, чем то похожее на дом компании «Зингер». И совершенно не случайно:  в основе обоих строений похожие металлические каркасы. Дом возвели по заказу торговой фирмы «С. Эсдерс и К. Схейфальс». В нем открылся универмаг, который назвали по месту расположения: рядом находится Красный мост через Мойку. Дом увенчан стеклянной башенкой с орнаментом и шпилем, а фасад украшен изображениями кувшинок и гирляндами.
До революции магазин считался самым модным в Санкт-Петербурге. В нем одевались представители высших сословий вплоть до жены Николая Второго, императрицы Александры Федоровны. В советское время здесь располагалась швейная фабрика имени Володарского. В 1930-х угловая башня с куполом и шпилем были снесены, их восстановили в 2008—2011 годах. Оригинальных чертежей не сохранилось, работы выполнялись по старым фотографиям.
    </string>
    <string name="part_text_5" translatable="false">
        Особняк возвели во время строительного бума на в этом районе — он начался после постройки Троицкого моста в 1903 году. Заказчицей стала прима-балерина Мариинского театра Матильда Кшесинская, вхожая в царскую семью. До революции в особняке жила сама хозяйка, там часто собиралась творческая интеллигенция и высший свет. Вместе с Кшесинской, ее сыном и прислугой в доме также жила козочка, с которой балерина выступала в балете «Эсмеральда».
Особняк Кшесинской знаменует зрелую фазу петербургского модерна. Снаружи дом отделан разными фактурными материалами — от гранита у основания, из которого строение словно вырастает, до нежного, светлого облицовочного кирпича со вставками из темно-синей керамики с накладным металлическим узором. В декоре фасада и на ограде использованы типичные для модерна ботанические мотивы.
После 1917 года Кшесинской пришлось покинуть особняк и в нем расположились комитеты большевистской партии. Балкон особняка послужил трибуной, с которой вещал Ленин, — на фасаде даже есть памятная табличка. Кшесинская пыталась судиться с большевиками за свое имущество, но вернуть особняк ей так и не удалось. Балерина переехала в Париж, где и прожила до конца жизни.
Долгое время здание служило Музеем революции, а с 1991 года в нем располагается Государственный музей политической истории России. Посетители могут заглянуть в маленький уютный зимний сад. Благодаря большому окну там много света, а сам сад напоминает об изысканном вкусе первой хозяйки. Сразу за зимним садом есть небольшой музейный зал, посвященный самой Кшесинской.
    </string>
    <string name="part_text_6" translatable="false">
        Совсем рядом с особняком Кшесинской расположен еще один шедевр архитектуры модерна. В 1906 году было получено разрешение на строительство мечети на Петроградской стороне. Деньги на её строительство были собраны с пожертвований верующих по всей России, причём достоверно известно, что самую большую сумму на строительство пожертвовал бухарский эмир. Соборная мечеть была первой мечетью в городе, и её возведение в 1913 году было приурочено к трёхсотлетнему юбилею дома Романовых. Однако работы по внутренней отделке храма велись ещё семь лет. В облике мечети причудливо сочетаются архитектурные традиции мусульманского Востока и веяния северного модерна. От последнего здесь — грубый финский гранит в облицовке стен, разнообразные по форме окна и двери. В отделке куполов, минаретов и порталов использовали майолику, к работам над которой привлекали узбекских мастеров.
На данный момент это действующая мечеть, одна из крупнейших в Европе. Немусульмане могут попасть туда, предварительно записавшись на экскурсию.
    </string>
    <string name="part_text_7" translatable="false">
        На Каменоостровском проспекте, совсем рядом с метро Петроградская, расположено здание, известное как Дом с башнями и выполненное в не совсем типичном для исторического центра Петербурга стиле. Модерн — это не всегда прихотливо изгибающиеся линии, обилие растительного орнамента и прекрасные девы на фасадах. Розенштейн сам проектировал свой дом в соавторстве с Белогрудом, который впоследствии жил в одной из здешних квартир. Поклонник средневековой архитектуры, Белогруд построил здание с элементами готики и неоклассицизма в стиле английского замка. Шестигранные башни, венчающие его центральную часть, напоминают лондонский Биг Бен, что подчеркивается циферблатом на одной из башен. Только отмечены там не цифры, а символические изображения знаков зодиака. Нижний этаж прорезан готическими стрельчатыми арками, о замке напоминает и форма окон верхнего этажа. Весь фасад в целом изобилует декоративными элементами.
    </string>
    <string name="part_text_8" translatable="false">
         Увидим доходный дом Путиловой, также известный, как Дом с совами. Он является представителем одного из редких в России архитектурных направлений - северного модерна. Оно сформировалось под влиянием национального романтизма, который господствовал в Швеции и Финляндии в начале 20 века. Архитекторы этого стиля обращались к образам северного фольклора, флоры и фауны, а также перерабатывали в своих проектах формы из готической и романской архитектуры. Они отдавали предпочтение простым и грубым облицовочным материалам: граниту, фактурной штукатурке. Массивные, тяжелые формы дома Путиловой напоминают о северных скалах. Нижняя часть фасада облицована финским гранитом.
    </string>
    <string name="part_text_9" translatable="false">
        Дом с мозаикой - одно из самых оригинальных произведений петербургского модерна. Изюминка здания - монументальные мозаичные панно на верхних этажах. Технология его выполнения также была для тех лет: это крупные неровные куски смальты, изготовленные в мастерской знаменитого русского художника-мозаичиста Владимира Фролова, того самого, что делал мозаику для храма Спаса на Крови и многих других соборов. Заказчиком был русский князь герцог Николай Лейхтенбергский, потомок царской семьи. Это один из его доходных домов, предназначенных для сдачи жилья внаём. Верхний этаж с полукруглыми застеклёнными трёхгранными балконами, разделяющими панно на пять частей, предназначался для мастерских художников, которым герцог всегда покровительствовал. Архитектурный шедевр весь ХХ век оставался вне внимания властей и потихоньку разрушался. Лишь в 2007 фасад здания был отреставрирован.
    </string>


    <string name="part_text_10" translatable="false">
        Морской вокзал — один из редких представителей петербургского брутализма. Грубые ступенчатые формы фасада напоминают паруса. Тяжёлый стальной шпиль по размеру в два раза превышает само здание. На момент строительства морские круизы не пользовались большой популярностью, однако с увеличением пассажиропотока функциональность вокзала перестала отвечать требованиям, он стал слишком тесным. Сейчас рядом существует более удобный пассажирский терминал, поэтому здание является скорее памятником ушедшей эпохе.
    </string>
    <string name="part_text_11" translatable="false">
«Прибалтийская» проектировалась таким образом, чтобы фасад здания и веранда ресторана были обращены к морю. Во время строительства гостиницы вокруг неё больше ничего не было, но со временем она затерялась среди более поздней застройки. Сначала по правую и левую сторону были построены типовые жилые дома, а несколько лет назад вид на море был перекрыт многоэтажным жилым кварталом.
Особенностью при строительстве стало использование многослойной панели и металлической облицовки, чтобы защитить гостиницу от ветра, который постоянно дует с Финского залива. Архитекторы ставили перед собой задачу совместить классические архитектурные формы, которые привычны для Петербурга, с современным для тех лет модернизмом. Получилось монументальное и симметричное здание с использованием новых материалов и инженерных решений.
    </string>
    <string name="part_text_12" translatable="false">Эти дома были построены в рамках типового проекта застройки Васильевского острова в середине XX века. «Ножки» — один из популярных модернистских элементов. Эти 22-этажные дома стали одними из первых высоток города.
</string>
    <string name="part_text_13" translatable="false">
        Это многоэтажный паркинг (что само по себе - большая редкость для СССР), выстроенны1 в 1986 году для нужд обычных жителей города. Фасад постройки состоит из плотного ряда волнообразных ребёр, которые в перспективе формируют невероятно динамичный облик здания.
    </string>
    <string name="part_text_14" translatable="false">
        Здание ТЮЗа довольно просто и функционально, оно имеет цельный прямоугольный главный корпус, фасад которого украшают мозаики на сюжет дружбы народов. Симметрия и простота позволили театру довольно удачно вписаться в композицию Пионерской площади.
    </string>
    <string name="part_text_15" translatable="false">
        Перед вами еще один представитель весьма редкого стиля брутализм. Если точнее, то гостиница выполнена в стиле необрутализма. Изначально здание было построено как жилой дом в 1932-1933 годах. В 80-е годы было реконструировано, был разобран средний корпус бывшего жилого дома и на его месте построен корпус вестибюля, офисов и ресторана гостиницы. По сторонам боковых корпусов были возведены выносные лестницы. Над корпусами жилого дома надстроен этаж. Здание приобрело современный вид.
    </string>
    <string name="part_text_16" translatable="false">
        Композиция здания построена на классическом для архитектуры советского модернизма резком контрасте горизонтальных объемов и выдающегося башенного объема. Острые «рёбра» контрольно-испытательной станции придают ей космический вид и одновременно создают образ готического собора с нервюрами и острыми шпилями. Внутри башня полая и представляет собой металлический каркас с навешенными на него панелями.
    </string>


    <string name="part_text_17" translatable="false">
        Станция открыта в 1955 году в составе первой очереди метрополитена «Автово» — «Площадь Восстания», причём именно на станцию «Автово» прибыл первый поезд Ленинградского метрополитена.
Самое интересное в архитектуре станции – стеклянные колонны. Сверкая и слегка отсвечивая голубизной, они придают подземному залу праздничную пышность. Существуют варианты, как станция могла выглядеть по довоенному проекту. По одному из них все колонны на ней должны были быть из материала, имитирующего хрусталь и, кроме того, подсвечивающимися, чего не произошло, поскольку подрядчик не успевал выполнить работы в срок (по другой версии, из-за сложностей в ремонте и обслуживании). Также изначально временную облицовку белым мрамором 16 колонн из 48 впоследствии оставили такими из-за постановления «Об устранении излишеств в проектировании и архитектуре».
    </string>
    <string name="part_text_18" translatable="false">
        Это здание должно было стать сердцем нового центра Петербурга: до войны существовал план переноса центра города на юг, подальше от границы с Финляндией. Но из-за войны план переноса так и не осуществили, однако Дом Советов всё же успели построить, хоть он никогда не выполнял изначально запланированной функции.
Здание обращено своим главным фасадом на Московскую площадь - самую крупную площадь города. Размер площади напрямую связан с Домом Советов: она специально сделана сомасштабно - открытое пространство усиливает эффект величественности Дома Советов, формируя самый масштабный ансамбль Ленинграда в стиле сталинского ампира. Во всю длину центрального карниза тянется скульптурная группа, состоящая из фигур советских граждан разных профессий: от рабочих до крестьян, от военных до интеллигенции. Завершает эту композицию выразительное изображение герба РСФСР.
Задняя часть здания выглядит тоже выразительно: восточный фасад кардинально отличается от западного из-за того, что в нём находится зал заседаний - он выделяется из общего объёма здания своим полукруглым корпусом. И, что характерно для сталинского неоклассицизма, задняя часть здания тоже богато декорирована.
    </string>
    <string name="part_text_19" translatable="false">
        Кинотеатр «Дружба» — первая десятиэтажка советского Ленинграда. Построен дом в 1953 годуб кинотеатр начал работать чуть позднее - в 1956. Изначально репертуар был полностью детским, но со временем там начали показывать кино для зрителей всех возрастов. Таким образом, в 1980-х годах, «Дружба» становится кинотеатром в полном смысле этого слова. Теперь в нем шли мировые премьеры и знаменитые ленты советских кинематографистов. В то время он был одним из самых современных и высокотехнологичных кинотеатров Ленинграда. Удобные стулья, качественная аудиосистема, новые проекторы и яркие премьеры кинопроката — все это помогло расположить к себе даже самого искушенного зрителя.
    </string>
    <string name="part_text_20" translatable="false">
        Этот дом строился нетипично долго для сталинского времени - целых 13 лет. Закончили строительство в 1953 году. Сразу заметны живописные фигуры, сидящие у основания башни, исполненные на морскую тематику: мужчины и женщины поддерживают руками якоря, а звезда на вершине шпиля, над которым работали служащие Адмиралтейских верфей, служит одновременно красивым элементом декора и настоящим флюгером. Из-за своего шпиля, высота которого достигает 76 метров, дом виден почти из любой точки Московского проспекта, именно за счёт этого он является единственной в городе сталинской высоткой, а не самым типичным домом того времени. Когда в 1953 году дом был построен, в нём стали селиться влиятельные советские люди: политики и военные, за что дом в народе прозвали «генеральским», однако с ходом времени ситуация поменялась, так что к 1962 году, когда на свет появился будущий культовый музыкант Виктор Цой, семья которого прожила в этом доме до 1990-х, здесь жили простые советские люди, многие из которых существовали в стеснённых условиях.
    </string>
    <string name="part_text_21" translatable="false">
        Прямо напротив Петропавловской крепости, находится здание, построенное уже на самом закате стиля - после смерти Сталина и после принятия постановления "Об устранении излишеств в проектировании и строительстве". Жилой дом при институте ЛенНИИпроекта стал последним отголоском классической архитектуры Ленинграда - следом за ним пошёл аскетичный и куда более современный модернизм. В этом здании архитекторы решили соблюсти все традиции и каноны петербургского классицизма: огромная колоннада в верхней части здания, рустовка (декоративная отделка стенной поверхности, напоминающая кладку из крупных камней) на первых этажах, минимум декора и максимум классических черт - всё по канонам старого стиля.
    </string>
    <string name="part_text_22" translatable="false">
        Этот дом наглядно демонстрирует факт того, что советские архитекторы не отвергали, а наоборот, в той или иной мере обращались к трудам своих коллег, созданным ещё до революции, во времена царской России.
У жилого дома работников Института экспериментальной медицины пример особо показательный: архитекторы делают прямую отсылку на здание, расположенное неподалёку - доходный дом Маркова, построенном в стиле неоклассицизма (но не советского, а еще дореволюционного). У зданий одинаковая композиция: и то, и другое выходят на красную линию своими ризалитами, тогда как центральная часть здания немного углублена внутрь участка, а края ризалитов увенчаны рядом открытых галерей-балконов, украшенных нарядными узорами: в дореволюционном здании тематика узоров близка к античной, тогда как на советском здании преобладает более нейтральная символика, но тоже с отсылкой на древние мотивы.
Таким образом авторы здания сумели создать полноценный классический ансамбль на данном участке Каменноостровского проспекта, удачно связав здания из разных эпох.
    </string>
    <string name="part_text_23" translatable="false">
        Данный жилой дом интересен своей композицией: архитектор создаёт его из двух составных частей - первый корпус обращён к железнодорожной станции своим широким фасадом - здесь не наблюдается богатства декора: эту часть здания можно считать непарадной, она выходит не на проспект, на ж/д пути. На втором высокая квадратная башня на углу здания, оформленная полуколоннами с треугольными портиками, дерзко вклинивается в облик проспекта, превращаясь тем самым в полноценную архитектурную доминанту района. А что самое интересное, эти два корпуса, объединённые одним стилем, но различные композиционно, разделены между собой дореволюционным доходным домом. Доходный дом Коха, построенный ещё в 1910 году в стиле неоклассицизм, был интересным образом встроен в эти два корпуса, разделив их визуально, но объединив фактически: бывший дом Коха стал одним целым с новыми сталинками.
    </string>


    <string name="part_text_24" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_25" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_26" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_27" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_28" translatable="false"></string>


    <string name="part_text_29" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_30" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_31" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_32" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_33" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_34" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_35" translatable="false"></string>


    <string name="part_text_36" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_37" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_38" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_39" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_40" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_41" translatable="false"></string>


    <string name="part_text_42" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_43" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_44" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_45" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_46" translatable="false"></string>
    <string name="part_text_47" translatable="false"></string>
    <!-- End Text PartRoute -->

    <!-- Preview PartRoute -->
    <string name="part_prev_2" translatable="false">Теперь давайте переместимся в сердце города – на Невский проспект.</string>
    <string name="part_prev_3" translatable="false">Пройдем чуть дальше по Невскому.</string>
    <string name="part_prev_4" translatable="false">Пройдем вдоль Мойки.</string>
    <string name="part_prev_5" translatable="false">Пройдем по Троицкому мосту и продолжим наш маршрут на Петроградской стороне.</string>
    <string name="part_prev_6" translatable="false">Пройдем совсем немного вперед.</string>
    <string name="part_prev_7" translatable="false">Пройдем чуть дальше вдоль Каменоостровского проспекта.</string>
    <string name="part_prev_8" translatable="false">Теперь пройдем вдоль Большого Проспекта Петроградской Стороны.</string>
    <string name="part_prev_9" translatable="false">Перейдем к завершающей точке нашего маршрута.</string>

    <string name="part_prev_11" translatable="false">Следующей точкой будет находящаяся совсем рядом с Морским вокзалом гостиница.</string>
    <string name="part_prev_12" translatable="false">Пройдя чуть дальше, все также на Василеостровском, можно увидеть один из самых известных примеров советского модернизма.</string>
    <string name="part_prev_13" translatable="false">Далее пройдем к еще одному примечательному зданию, выстроенном в стилистике советского модернизма, находится на острове Декабристов.</string>
    <string name="part_prev_14" translatable="false">Переместимся в континентальный центр города.</string>
    <string name="part_prev_15" translatable="false">Далее по маршруту еще одно здание с необыяной архитектурой.</string>
    <string name="part_prev_16" translatable="false">Последней точкой нашего маршрута будет один из самых ярких представителей советского модернизма в Петербурге.</string>

    <string name="part_prev_18" translatable="false">Следующей точкой нашего маршрута станет Дом Советов.</string>
    <string name="part_prev_19" translatable="false">Совсем рядом находится следующая точка нашего маршрута.</string>
    <string name="part_prev_20" translatable="false">Все в том же районе расположено еще одно заслуживающее внимания здание в стиле сталинского ампира.</string>
    <string name="part_prev_21" translatable="false">Переместимся на Петроградскую сторону.</string>
    <string name="part_prev_22" translatable="false">Все также на Петроградской стороне есть примечательный дом, который будет следующим пунктом назначения.</string>
    <string name="part_prev_23" translatable="false">И последней точкой в нашем маршруте будет еще один жилой дом.</string>

    <string name="part_prev_25" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_26" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_27" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_28" translatable="false"></string>

    <string name="part_prev_30" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_31" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_32" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_33" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_34" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_35" translatable="false"></string>

    <string name="part_prev_37" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_38" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_39" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_40" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_41" translatable="false"></string>

    <string name="part_prev_43" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_44" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_45" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_46" translatable="false"></string>
    <string name="part_prev_47" translatable="false"></string>
    <!-- End Preview PartRoute -->

    <!-- Place Desc -->
    <string name="place_desc_1" translatable="false">Вы находитесь рядом с домом 35 по Таврической улице. Доходный дом И. И. Дернова находится в Санкт-Петербурге на углу двух улиц – Таврической и Тверской. В 1903 году известный в то время меценат, купец первой гильдии Иван Иванович Дернов приобрел этот участок и решил построить доходный дом. Проект он доверил составить инженеру Михаилу Николаевичу Кондратьеву.
Здесь бывали лучшие литературные деятели Серебряного века, и это место навсегда вошло в историю, как центр символизма Санкт-Петербурга того времени.
Дом на Таврической улице в Санкт-Петербурге в 1990-х годах имел отношение к событиям, связанным с криминальной средой города. Одной из ключевых фигур этого времени был Александр Кумарин, также известный как "Кум". Он считался одним из лидеров так называемого "тамбовского" организованного преступного сообщества, которое играло значительную роль в преступном мире Санкт-Петербурга 90-х.
Дом на Таврической улице
На Таврической улице, в одном из домов, проживал Александр Кумарин. Этот район и сам дом в это время могли быть связаны с деятельностью преступных групп, хотя конкретные данные о доме и его роли в криминальных событиях могут быть довольно скудны в связи с недостатком открытых источников информации и закрытым характером криминального мира тех лет.
Связь с бандитским Петербургом
90-е годы в Санкт-Петербурге были временем бурного роста организованной преступности. Тамбовское преступное сообщество, с которым ассоциировался Кумарин, входило в число самых влиятельных в этот период. Группировка была замешана в различных преступных деятельностях, включая вымогательство, рэкет, убийства и контроль над различными коммерческими структурами. Связи этого сообщества простиралась и за пределы города, а его деятельность оказывала значительное влияние на социальные и экономические процессы в Санкт-Петербурге тех лет.

Необходимо отметить, что многие детали, касающиеся криминальных авторитетов и событий, окружающих их жизнь, остаются недокументированными или основаны на свидетельствах очевидцев, средствах массовой информации и слухах. Поэтому иногда трудно отделить факты от вымысла.
Тем не менее, Александр Кумарин был одной из самых заметных фигур в этой эпохе, и его имя часто всплывает в связи со многими историями о "бандитском Петербурге". С тех пор криминальная ситуация в городе претерпела значительные изменения, и многие из преступных структур того времени утратили своё влияние или были интегрированы в более легальные формы деятельности в рамках изменяющегося российского общества и законодательства.
</string>
    <string name="place_desc_2" translatable="false">Вы находитесь рядом с тюрьмой “Кресты”. Тюрьма "Кресты" в Санкт-Петербурге — одно из самых известных и старых мест заключения в России. Она была построена в 1884 году по проекту архитектора Антона Томишко в форме двух крестов, ориентированных под углом 90 градусов друг к другу, отсюда и название тюрьмы. "Кресты" изначально предназначались для временного содержания под стражей лиц, ожидающих суда, а также тех, кто отбывал краткосрочные наказания.
Проект включал передовые для своего времени коммуникационные системы и вентиляцию, а также предусматривал изолированное содержание заключенных, чтобы предотвратить их взаимное влияние и обмен информацией. В разные времена в "Крестах" содержались политические заключенные, обычные преступники и множество известных личностей. Тюрьма известна своей историей, связанной с репрессиями, революционными событиями и различными политическими сменами режима в России.
В период существования советской власти, "Кресты" также использовались для содержания политических заключенных и стали символом репрессий и террора. За время своего существования тюрьма стала местом отбывания наказаний для многих известных деятелей различных эпох.
Связь "Крестов" с "бандитским Петербургом" обусловлена временем 1990-х годов, когда после распада Советского Союза страна переживала период политических и социальных потрясений, который сопровождался ростом преступности и формированием организованной преступности. В это время "Кресты" превратились в одно из мест, куда попадали преступники, в том числе авторитетные "воры в законе", лидеры и участники преступных группировок.
Истории "Крестов" включают в себя многочисленные бегства, голодовки, восстания и подчас жестокие меры подавления бунтов. Кроме того, в тюрьме заключенные создавали свои иерархии и сети влияния, что было характерно для тюремного мира.
В начале 21 века условия в "Крестах" продолжали вызывать критику правозащитников из-за перенаселенности, плохих условий содержания и нарушений прав заключенных. Эти условия стали одним из оснований для решения о строительстве нового предварительного изолятора, который смог бы соответствовать современным стандартам содержания заключенных.
Новый СИЗО "Кресты-2" был в итоге построен в Колпинском районе Санкт-Петербурга и введен в эксплуатацию в 2017 году. В новое здание с более современными и комфортными условиями содержания были переведены заключенные из старых "Крестов".
Что касается старого здания "Крестов", оно обладает значительной исторической и архитектурной ценностью, поэтому после перевода заключенных в новое здание встал вопрос о его дальнейшей судьбе. Существуют различные проекты по переосмыслению использования здания, включая возможное превращение его в музей или культурный центр, но на данный момент (по состоянию на момент знаний этой системы до 2023 года) окончательное решение еще не принято. Наследие "Крестов" как символа жестокости системы уголовного преследования и репрессий остается частью сложной и беспокойной истории России.
</string>
    <string name="place_desc_3" translatable="false">Вы находитесь рядом с гостиницей “Ленинград”. Пожар в гостинице "Ленинград", произошедший в 1991 году, действительно является одним из трагических событий в истории Санкт-Петербурга. В гостинице "Ленинград" находился журналист Марк Григорьев, специализирующийся на расследованиях в сфере организованной преступности и коррупции. Пожар в гостинице "Ленинград" произошел 23 февраля 1991 года в Ленинграде. В результате пожара, возникшего на нескольких этажах гостиницы, погибли 16 человек, в том числе 9 сотрудников пожарной охраны. Очаг возгорания находился в номере 773, который снимали шведские туристы. Официальной причиной пожара было названо возгорание лампово-полупроводникового телевизора "Рекорд-В-312".
В пожаре погиб Марк Григорьев, редактор журнала "Огонёк". Тело журналиста было найдено в номере со странным повреждением головы, однако вскрытие показало, что череп мог лопнуть от высокой температуры.
Спустя несколько лет арестованный в составе банды Юрия Шутова Айрат Гимранов рассказал сотрудникам правоохранительных органов о своём участии в убийстве журналиста и поджоге гостиницы "Ленинград" с целью запутать следы. Однако никаких подтверждений его словам найдено не было. Таким образом, криминальная сторона трагедии остается неподтвержденной и основывается на показаниях одного человека, чьи слова не были подтверждены доказательствами.
Как бы то ни было, сегодня есть множество очевидных и косвенных подтверждений, что пожар возник не просто так. Накануне рокового дня ковры в гостинице были обработаны моющим средством, которое легко воспламеняется. А пожарные выходы почему-то закрыты.
</string>
    <string name="place_desc_4" translatable="false">Вы находитесь рядом с домом на набережной Фонтанки 145. Криминальная история Санкт-Петербурга 90-х годов содержит множество тёмных страниц, и одной из самых известных является событие, которое получило название "стрелка на Фонтанке". Это событие произошло 19 сентября 1993 года и стало одним из самых резонансных проявлений криминальных разборок тех лет.
Исторический контекст
В начале 90-х политическая и экономическая нестабильность в России создала условия для возникновения и усиления криминальных структур. Борьба за влияние и контроль над рынками, территориями и сферами деятельности стала повсеместной. Петербург тех лет не был исключением, и здесь, как и во многих других крупных городах, происходили криминальные "распри" и "стрелки" между различными группировками.
Дом на набережной Фонтанки 145
Это здание, располагающееся в центре Санкт-Петербурга, вошло в историю как место крупного столкновения криминальных авторитетов. По неподтверждённым данным, "стрелка" была вызвана конфликтом между двумя криминальными группировками, которые решали вопрос о распределении зон влияния в городе.
Того дня у дома № 145 на набережной реки Фонтанки собрались представители обеих сторон. Однако встреча переросла в вооружённое столкновение. В перестрелке были задействованы автоматическое оружие и гранаты, что было демонстрацией серьёзных намерений участников. По разным данным, погибло от 3 до 10 человек, но точное число жертв так и не было установлено, поскольку события тех лет часто оставались за пределами официальной статистики.
"Стрелка на Фонтанке" стала символом беспрецедентного насилия, свидетелем кризиса правопорядка в раннем постсоветском периоде и доказательством бесконтрольности криминального мира того времени. Это событие до сих пор вызывает интерес у историков, журналистов, исследователей криминальной хроники, а также служит материалом для книг, документальных фильмов и художественных произведений.
Сегодня дом на набережной Фонтанки 145 — это обычное жилое здание и внешне ничем не выделяется среди окружающей архитектуры. Слои времени стерли следы тех событий, и только исторические записи сохраняют память о "бандитском" прошлом этого места.</string>
    <string name="place_desc_5" translatable="false">Вы находитесь на улице Рубинштейна. Связь бандитского Петербурга с улицей Рубинштейна может быть объяснена несколькими факторами. Бандитизм в городе начал активно развиваться в конце 1980-х и начале 1990-х годов, когда Россия переживала период глобальных изменений - распад СССР и переход к рыночной экономике. Перестройка и приватизация сопровождались коррупцией, нестабильностью и хаосом, что создало благоприятную среду для развития организованной преступности.
Улица Рубинштейна, расположенная в центре Петербурга, стала одним из главных символов бандитского Петербурга. Она известна своими многочисленными барами, клубами, ресторанами и кафе, которые привлекали как местных жителей, так и приезжих. Криминальные группировки традиционно интересовались такими местами для легализации и отмывания денег, а также для установления контроля над торговлей наркотиками и другими запрещенными товарищами.
Улица Рубинштейна также стала одним из центров власти и влияния группировки "Тамбовская". Она возглавлялась преступником Владимиром Кумариным, который известен как "Кумарик", и был одним из самых могущественных и жестоких бандитов Петербурга. Группировка "Тамбовская" контролировала множество различных сфер деятельности, таких как незаконный алкогольный и наркотический бизнес, организованный рейдерский захват недвижимости и многие другие.
Члены бандитских группировок, особенно "Тамбовской", регулярно собирались в барах и клубах на улице Рубинштейна, чтобы обсудить свои дела, принимать решения и координировать свои действия. Такие встречи часто происходили в известных заведениях, таких как "Буржуа", "Клуб 30-31", "Милиметр", "Индиго" и многие другие.
Кроме того, на улице Рубинштейна происходили многочисленные преступления, такие как ограбления, мошенничество, разбои и даже убийства. Близость к ночным заведениям и большой поток людей делал эту улицу привлекательной целью для преступников, особенно в темных часах ночи.</string>
    <string name="place_desc_6" translatable="false">Вы находитесь на Лиговском проспекте. "Лиговка" — это неофициальное название района в Санкт-Петербурге, которое употребляется в разговорной речи и нередко встречается в художественной литературе. Это название происходит от одной из главных артерий района — Лиговского проспекта. Исторически район славился своей промышленностью и рабочим классом. Со временем он стал одним из густонаселённых районов города и, как результат, привлекал к себе различного рода деятельность, включая криминальную.
Связь "Лиговки" с "бандитским Петербургом" заключается в том, что в постсоветский период 1990-х годов, когда Россия переживала всплеск организованной преступности и закона силы, этот район, как и многие другие в Санкт-Петербурге, оказался вовлечён в территориальные и криминальные разборки между различными преступными группировками. Банда "Лиговской" была одной из известных криминальных групп того времени. Культура "воров в законе", авторитетов и бандитских кланов часто вели свои активности в районах вроде "Лиговки", где можно было найти места для закулисных встреч, а также рекрутировать новых членов из местной молодёжи.
Банды боролись за контроль над теневыми рынками, такими как наркоторговля, вымогательство, незаконные азартные игры и другие виды преступной деятельности. Жители района оказывались между двух огней: с одной стороны, им приходилось приспосабливаться к доминированию бандитов над районом, а с другой — страдали от коррупции и неспособности правоохранительных органов предотвратить насилие и преступность.
С тех пор прошло много времени, и "бандитский Петербург" 1990-х ушёл в историю, уступив место усилению правопорядка и нормализации жизни в городе. Современный Лиговский район, хотя и сохранил некоторые черты былого непростого прошлого, значительно трансформировался и стал более безопасным и комфортным местом для жизни и работы его жителей.</string>
    <!-- End Place Desc -->
</resources>